<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//Atypon//DTD Atypon Systems Journal Archiving and Interchange NLM DTD v3.0.2 20101108//EN" "atypon_archive-interchange-dtd-3.0.2/atypon-archivearticle3.dtd">
<article><front xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">AFD</journal-id>
			<journal-title-group>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="full">Archiv für Diplomatik</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="epub">2194-5020</issn>
			<issn pub-type="ppub">0066-6297</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Böhlau Verlag GmbH &amp; CIE.</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">afd.1975.21.jg.459</article-id>
			<article-id pub-id-type="doi">10.7788/afd.1975.21.jg.459</article-id>
			<article-categories />
			<title-group>
				<article-title>Geschäftssiegel</article-title>
				<subtitle>Untersuchungen zur Verbreitung, Funktion und Bedeutung des Sigillum ad causas im Rheinland</subtitle>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Diederich</surname>
						<given-names>Toni</given-names>
					</name>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<pub-date pub-type="ppub">
				<month>12</month>
				<year>1975</year>
				<string-date>December 1975</string-date>
			</pub-date>
			<volume>21</volume>
			<issue>JG</issue>
			<fpage>459</fpage>
			<lpage>508</lpage>
			<permissions>
				<copyright-statement>© 2013 by Böhlau Verlag GmbH &amp; CIE.</copyright-statement>
				<copyright-year>2013</copyright-year>
			</permissions>
			<related-article related-article-type="pdf" xlink.href="afd.1975.21.jg.459.pdf" /><post-process status="nothing-found">2014-01-22T17:39:20.928252+01:00</post-process><original type="pdf" xlink.href="afd.1975.21.jg.459.pdf" />
		</article-meta>
	</front><body><sec sec-type="index_only"><p>Geschäftssiegel Untersuchungen zur Verbreitung, Funktion und Bedeutung des Sigillum ad causas im Rheinland von TONI DIEDERICH  Ü b e r s i c h t : 1. Die Behandlung des Geschäftssiegels in der Literatur S. 460. 2. Das erste Auftreten von Spezialsiegeln ad causas im Rheinland S. 465. - 3. Die Verbreitung des Geschäftssiegels im Rheinland S. 472. - 4. Größe, Reditskraft und Funktion des Geschäftssiegels im Rheinland S. 484. - 5. Die Bedeutung des Geschäftssiegels im Rheinland S. 493. - Anhang S. 497.  Die auf den ersten Blick allzu unbefangene Selbstverständlichkeit, mit der das im Untertitel angesprochene Sigillum ad causas im Obertitel als „Geschäftssiegel" bezeichnet wird, läßt es angebracht erscheinen, entgegen sonst üblicher wissenschaftlicher Praxis ein Ergebnis der folgenden Ausführungen vorwegzunehmen und an den Anfang zu stellen: Das Sigillum ad causas diente einem bestimmten Kreis von Personen und Institutionen, die im allgemeinen über mindestens ein weiteres Siegel verfügten, zur Besiegelung der alltäglichen Rechtsgeschäfte, genauer gesagt der darüber ausgestellten Geschäftsurkunden, so daß sich nach Funktion und exaktester Übersetzung des lateinischen Ausdrucks kaum ein treffenderer deutscher Begriff für dieses Siegel als der des „Geschäftssiegels" finden läßt. Es sei daher erlaubt, im folgenden neben dem seinerzeit s e l b s t v e r s t ä n d l i c h e n , heute aber farblosen und unverbindlichen lateinischen Ausdruck „Sigillum ad causas" den seiner Gänsefüßchen entkleideten, auch dem Nichtfachmann verständlichen Begriff des Geschäftssiegels zu verwenden. Duldet man dies, so kann zunächst einmal geklärt werden, wann, wo und von wem Geschäftssiegel im Rheinland zuerst geführt wurden und welche Verbreitung sie später fanden. Die Beschränkung auf das Rheinland drängte sich dem Verfasser dieser Studie allein schon deshalb auf, weil er sich für andere Landschaften nicht kompetent fühlte und deren vermutlich reiches Belegmaterial nur schwer hätte erfassen können. Auf die Auswertung der vielen zerstreuten Belege kommt es aber an, wenn man zu einigermaßen verläßlichen Ergebnissen kommen will. Solche zu erzielen, erschien für das Rheinland nicht ganz unmöglich, besitzt doch kaum eine andere Landschaft ein so umfangreiches - sechsbändiges -  460  Toni Diederidi  Corpus, wie es Wilhelm EWALDS „Rheinische Siegel" darstellen. Der Fundus der dort veröffentlichten Siegel ermöglichte letztlich erst eine genaue Bestandsaufnahme des hier interessierenden Spezialsiegels. Aus dieser Bestandsaufnahme ließen sich dann Aufschlüsse über die Funktion und damit auch die Bedeutung des Geschäftssiegels gewinnen. Einzubeziehen war hierbei der Wissensstand, der sich aus der bisherigen sphragistischen Literatur ergibt. Er verdeutlicht den Ausgangspunkt für die folgende Studie und dient ihr zugleich als Rechtfertigung. 1. Die Behandlung des Geschäftssiegels in der Literatur Jean MABILLON, der Begründer der Diplomatik, hat in seinem 1681 erschienenen Werk „De re diplomatica libri V I " den Siegeln mehrere K a pitel gewidmet. Wiewohl er darin auch die kleinen Siegel, Rüdssiegel und Sekretsiegel behandelte, vermißt man doch jeden Hinweis auf die Geschäftssiegel. Das erklärt sich aus der Tatsache, daß er sich vorwiegend mit den Diplomen der Merowinger- und Karolingerzeit und nur wenig mit den Geschäftsurkunden des späten Mittelalters befaßte. Zwei Jahrhunderte lang änderte sich trotz beträchtlicher Fortentwicklung der Urkundenlehre und der aus ihr verselbständigten Siegelkunde nichts an der Vernachlässigung der Geschäftssiegel 1 . Nur gelegentlich werden in der deutschen Literatur, etwa bei GATTERER2, Ad-causas-Siegel berücksichtigt; durchweg fehlen aber nähere Untersuchungen über ihre Funktion und Bedeutung. Auch in den Sphragistischen Aphorismen des Fürsten zu HOHENLOHE-WALDENBURG findet sich unter 300 ausgewählten mittelalterlichen Siegeln nur ein nicht näher kommentiertes Ad-causas-!Siegel, nämlich das der Stadt Wolfhagen 3 . Dem Autor ging es bekanntlich um die Klassifikation der Siegel nach äußeren Gesichtspunkten, so daß eine Unterscheidung nach inneren Merkmalen, d. h. nach Rechtskraft, Zweck und Bedeutung, sich mit seinem System nicht vereinbaren ließ und deshalb unterblieb. SEYLER hingegen hat sein Augenmerk auf die Funktion der verschiedenen Siegel gerichtet und, soweit ich sehe, in seine Untersuchungen erst1 Es wird darauf verzichtet, im einzelnen die mit negativem Ergebnis durchgesehenen Werke anzuführen. 1 J . CHR. GATTERER, Abriß der Diplomatik (Göttingen 1798) S. 265, 321.  Tafel X I I Nr. 124. Im Text S. 42 wird nur erwähnt, daß das Siegel als Rücksiegei zum großen Stadtsiegel von Wolfhagen (ebd. Nr. 123) vorkommt und das redende Wappen enthält.  ' F.  K.  FÜRST  ZU  HOHENLOHE-WALDENBURG,  Sphragistisdie  Aphorismen  (1882)  Gesdiäftssiegel  461  mals die Geschäftssiegel mit einbezogen, deren Standort er zutreffend bestimmte. Er stellte fest: „Im 14. Jahrhundert kommen neben dem großen authentischen Siegel kleinere G e s c h ä f t s s i e g e l in Gebrauch, die in Umfang und Ausstattung zwischen dem authentischen Siegel und dem Secret die Mitte halten. Dieses Siegel heißt in der Regel sigillum ad causas oder sigillum causarum"*. Unbeeindruckt von diesen Ausführungen zeigte sich F. WALTER, der ohne Angabe von Gründen sämtliche in der Siegelsammlung des Mannheimer Altertumsvereins enthaltenen Adcausas-Siegel als „Gerichtssiegel" bezeichnete5. ILGEN, der sich an die Ausführungen SEYLERS anlehnte, hat durch verschiedene Beobachtungen das Wissen um die Gesdiäftssiegel bereichert. Er legte dar, daß sich in der zweiten Hälfte des 13. Jahrhunderts analog zu der Unterscheidung der kaiserlichen Majestäts- und Sekretsiegel die Differenzierung der Siegel in den Territorien vollzog: „Hier stehen den sigilla majora die sigilla minora, ad causas, ad contractus gegenüber, zu denen sich auch die Sekretsiegel gesellen, welche vielfach die Bedeutung der sigilla ad causas erhalten. Wahrscheinlich um Siegelmaterial zu sparen und zugleich um die Urkunde für die Aufbewahrung bequemer herzurichten, schaffte man von Seiten der kirchlichen und weltlichen Fürsten, der Dom- und Stiftskapitel, der Grafen und Herren, der Städte und anderen Gemeinschaften die kleineren Typare an, mit denen die einfachen Geschäftsurkunden besiegelt zu werden pflegten, wohingegen das Hauptsiegel bei feierlichen Beurkundungsfällen Anwendung fand"®. Auch hinsichtlich der Terminologie folgte ILGEN dem Vorbild SEYLERS, indem er bei der Aufzählung der Siegelstempel die „Geschäftssiegelstempel" von den übrigen bei Kaisern und Fürsten vorkommenden Siegelstempeln unterschied7. Keinerlei Erläuterungen zum Geschäftssiegel finden sich bei PHILIPPI, der in seine Sammlung aber zumindest ein Exemplar dieses Spezialsiegels aufgenommen hat 8 . EWALD hingegen hat an die ausführliche Betrachtung des Sekretsiegels auch einige Bemerkungen über das Sigillum ad causas angefügt: Die Verwandtschaft des letzteren mit dem Sekret zeigt nach seiner Meinung „schon der Umstand, daß das Rücksiegei sowohl secretum ' G. A. SEYLER, Geschichte der Siegel (1894) S. 113f. F. WALTER, Die Siegelsammlung des Mannheimer Altertumsvereins (1897) Nr. 1451,  5  1 5 2 6 , 1 5 5 9 , 1 6 1 6 , 1 6 1 9 u. 1 7 3 3 .  ' TH. ILGEN, Sphragistik (Ί912. Grundriß der Geschichtswissenschaft 1, 4, hg. A. MEISTER) S. 33.  ' Ebd. S. 35. Allerdings scheint der Begriff des Gesdiäftssiegels bei ILGEN in erweitertem Sinne gebraucht zu sein. ' F. PHILIPPI, Siegel (1914; Urk. u. Siegel in Nachbildungen für den akad. Gebrauch, h g . G . SEELIGER 4 ) T a f e l I X N r . 5.  462  Toni Diederich  als auch s. ad causas genannt wurde". In seiner rechtlichen Bedeutung sei das Sigillum ad causas dem authentischen Siegel untergeordnet gewesen; im 14. Jahrhundert habe man das „Siegel ad causas" in manchen Fällen als authentisches Siegel betrachtet; ebenfalls schon im 14. Jahrhundert sei ihm eine höhere Stellung als dem Sekret zuerkannt worden, wie sich aus der Tatsache ergebe, daß dem „sigillum ad causas bisweilen noch ein kleineres sigillum secretum ad causas beigeordnet" war 8 . Auf diesen Versuch, das Geschäftssiegel hinsichtlich seiner Rechtskraft genauer nach oben und unten abzugrenzen, wird später zurückzukommen sein. Auffälligerweise ging EWALD auf die Funktion des Geschäftssiegels, wie sie bei SEYLER angedeutet und bei ILGEN schon recht genau beschrieben war, nicht näher ein. Insofern verwundert es nicht, wenn er, wie übrigens auch in seinen anderen Publikationen, den Ausdruck „Geschäftssiegel" vermied und dafür die oben zitierten Bezeichnungen verwandte. FRHR. V. BERCHEM wies global auf den unterschiedlichen Gebrauch der großen, mittleren und kleinen Siegel hin; das Sigillum ad causas wird in diesem Zusammenhang nicht erwähnt 19 , doch erscheint es, wenn auch ohne Erläuterung, in der Aufzählung der verschiedenen Bischofssiegel11. Ähnlich knapp äußerte sich auch BASCAPE, der zum Sigillum ad causas lediglich feststellte, es sei „per i processi di vescovati, abbazie, comuni, giurisdizioni feudali" gebraucht worden; im übrigen verwies er auf die Ausführungen EWALDS 12 . In der neuesten Siegelkunde von KITTEL sind die grundlegenden Ausführungen ILGENS übernommen und durch einen Hinweis auf die Missivensiegel erweitert worden: „In den fürstlichen Kanzleien, weltlichen wie geistlichen, und nicht minder bei den Städten kamen seit der zweiten Hälfte des 13. Jahrhunderts neben den unhandlichen und aufwendigen großen Siegeln (sigilla majora) kleinere (sigilla minora) in Gebrauch, die für die einfachen Geschäftsurkunden vorgesehen waren, nämlich ad causas (für laufende Geschäfte), ad contractus (Verträge), ad missivas (Korrespondenzen) u. a. — Zu den kleinen Siegeln gehören auch die sog. Sekretsiegel, die vielfach wie die sigilla ad causas gebraucht worden sind . . ."1S. Auch KITTEL vermeidet in diesem Zusammenhang den von SEYLER einge'  W.  EWALD,  Siegelkunde  (1914;  Hdb. der ma. u. neueren Gesdiidite, hg. G. v.  B E L O V U. F . MEINECKE, A b t . I V ) S . 1 0 4 . " E . F R H R . V. BERCHEM, Siegel (1918; Bibl. für Kunst- und Antiquitätensammler 11) S. 22 und ebd. in der 2. Aufl. (1923) S. 23f. " Ebd. (1918) S. 126 und (1923) S. 87. " G . C . BASCAPE, Sigillografia. II sigillo nella diplomatica, nel diritto, nella storia, nell'arte, Vol. 1: Sigillografia generale. I sigilli publici e quelli privati (Mailand 1969; Archivio della fondazione italiana per la storia amministrativa 1, 10) S. 56f. " E. KITTEL, Siegel (1970; Bibl. für Kunst- und Antiquitätenfreunde 11) S. 144f.  Geschäftssiegel  463  führten Begriff des Geschäftssiegels, wiewohl er an dem Verwendungszweck des Sigillum ad causas - „für laufende Geschäfte" - keinen Zweifel läßt. Doch erscheint zweimal in dem angegebenen Werk K I T T E L S der Terminus „Geschäftssiegel": erstens an der Stelle, wo K I T T E L auf die Verwendung der Secretum-Siegel „als Rücksiegei und selbständige Geschäftssiegel" zu sprechen kommt14, zweitens im Zusammenhang mit der Erörterung der Siegelumschriften1*. Dort wird der freien Gestaltung der Umschriften bei Rücksiegeln, Briefsiegeln und Signeten das „übliche Schema der Geschäftssiegel" gegenübergestellt. Welche Siegel K I T T E L im einzelnen unter den „Geschäftssiegeln" versteht, bleibt dabei unbestimmt, doch wird man dem Zusammenhang der angeführten Stellen und der Verwendung dieses Begriffs in K I T T E L S früheren Siegelstudien1® entnehmen dürfen, daß damit alle Urkundensiegel im Gegensatz zu den Briefverschlußsiegeln gemeint sind. Insofern ergibt sich bei K I T T E L eine spürbare Abweichung von der Terminologie SEYLERS, der lediglich die Adcausas-Siegel als Geschäftssiegel bezeichnete. Die deutschen Handbücher der Urkundenlehre, die seit den 80er Jahren des letzten Jahrhunderts - ζ. T. in denselben Reihen wie die erwähnten Siegelkunden ILGENS und EWALDS - erschienen, gingen wegen der Fülle des Stoffes verhältnismäßig knapp auf die Siegel ein, so daß es nicht verwunderlich ist, wenn die Geschäftssiegel in ihnen nahezu unbeachtet blieben. Bei BRESSLAU findet sich die kurze Feststellung: „In den Territorien unterscheidet man vielfach besondere Siegel ,ad causas' von den sonst gebrauchten"17. Neuerdings bringt v. BRANDT eine knappe, aber sehr instruktive Abhandlung über die Siegel im Rahmen einer Einführung in die historischen Hilfswissenschaften. Er zählt die verschiedenen Siegeltypen (1. Große Siegel, 2. Kleine Siegel, 3. Sekretsiegel, 4. Rücksiegei, 5. Signete) auf und erwähnt unter der zweiten Gruppe der kleinen Siegel an erster Stelle das „sigillum ad causas (ad negotia, zu den sachin) für einfache, laufende ,Sachen'"; es folgen die Siegel ad citationes, ad contractus und ad missivas18. Aus der angeführten Literatur zur Sphragistik und Diplomatik ergibt sich, daß die bisherige Forschung das Geschäftssiegel unterschiedlich be" Ebd. S. 156. " Ebd. S. 203. " E . KITTEL, S i e g e l s t u d i e n ( i n : A D 5 / 6 , 1 9 5 9 / 6 0 ) S. 4 3 6 , 4 4 0 .  " H. BRESSLAU, Hdb. der Urkundenlehre für Deutschland und Italien 1 (1889, Neudr. 1958) S. 949. In der von H.-W. KLEWITZ herausgegebenen 2. Aufl. des 2. Bd. (1931) heißt es S. 579f.: „In den Territorien und Städten untersdieidet man oft besondere Siegel ,ad causas' von den sonst gebrauchten." " A. v. BRANDT, Werkzeug des Historikers ( Ί 9 7 3 ; Urban-Bücher 33) S. 144.  464  Toni Diederidi  urteilt hat. Abgesehen von gewissen Abweichungen in der Terminologie blieben auch einzelne Aspekte ganz unberücksichtigt, andere wurden recht knapp behandelt, so daß eine Spezialuntersuchung über dieses Siegel lohnend erscheint. So unbefriedigend terminologische Auseinandersetzungen sein mögen, im vorliegenden Falle sind sie unabdingbar, lassen doch zahlreiche Urkundenbücher und Regestenwerke - auch solche neueren Datums - erkennen, daß hinsichtlich des Sigillum ad causas Unklarheiten und Unsicherheiten bestehen. Geradezu verwirrend ist aber der Sprachgebrauch, der sich seit einiger Zeit in Veröffentlichungen kunsthistorischer Art breitgemacht hat. Hier wird einerseits ohne nähere Begründung das Sigillum ad causas als „Gerichtssiegel" bezeichnet bzw. als solches interpretiert18, andere Kunsthistoriker lassen die Zweckbestimmung „ad causas" ganz weg29 oder übersetzen unscharf mit „zum Gebrauch" 21 . Doch findet sich auch die Bezeichnung „Geschäftssiegel"82. " F. OELMANN, Über alte Bonner Rechtsdenkmäler (in: Rhein. Vierteljahrsbll. 15/16, 1950/51) S. 172 in bezug auf ein erstmals 1365 belegtes Sigillum secretum ad causas der Stadt Bonn; A. SUHLE, Petschafte des Münzkabinetts aus dem 13.-16. J h . (1964. Hg. von den Staatl. Museen zu Berlin) S. 13, 19, 20 in bezug auf die Ad-causas-Siegel der Stifte St. Maria im Kapitol in Köln und St. Suitbert in Kaiserswerth sowie auf das Sigillum secretum ad causas der Stadt Andernach; E. KITTEL, Siegel (in: Kunst und Kultur im Weserraum 800-1600, Ausstellung des Landes Nordrhein-Westfalen, Corvey 1966) S. 802: „Im 14. Jh. führte man noch Spezialsiegel für gerichtliche Zwecke ein, die sogenannten sigilla ad causas", mit Hinweis auf ein Ad-causas-Siegel des Mindener Dompropstes Heinrich von Waldeck, doch mag diese Einschätzung des Sigillum ad causas durch die oben zitierten jüngeren Ausführungen KITTELS (vgl. Anm. 13) als überholt angesehen werden; R. KAHSNITZ, Typare und Wadissiegel im Rhein. Landesmuseum Bonn (1970; Kunst und Kultur am Rhein, Führer des Rhein. Landesmuseums in Bonn Nr. 26) S. 58 in bezug auf ein Sigillum ad causas des Trierer Domkapitels, das KAHSNITZ in der Überschrift als „Kleines Gerichtssiegel des Domes in Trier" bezeichnet, während er im erläuternden Text ausführt: „Das Sigillum ad causas, das neben dem großen Siegel des Kapitels . . . für Geschäfte geringerer Bedeutung in Gebrauch war.. " P. VOLKELT, Saarbrücken, Stiftskirche St. Arnual (1968; Rhein. Kunststätten Heft 10) S. 2f. bei der Beschreibung des Sigillum ad causas von St. Arnual. " A. v. Euw hinsichtlich des Gechäftssiegels des Lüttidier Domkapitels in der Übersetzung der Beschreibung von J . STIENNON in dem Katalog: Rhein und Maas - Kunst und Kultur 800-1400 (1972) S. 55; in der französischen Fassung des Katalogs (RhinMeuse-Art et Civilisation 800-1400, Brüssel 1972) S. 55 wird dieses Siegel mit dem französischen terminus tedinicus als „Sceau aux causes du diapitre cathidrale de Liege" bezeichnet. " J . KRUDEVIG, Die Kunstdenkmäler der Stadt Köln 1, 1 (1906; K D der Rheinprovinz 6, 1) S. 21 in bezug auf das Ad-causas-Siegel des stadtkölnischen Schöffengerichtes aus dem 14. Jh., sowie E. MEYER-WURMBACH in dem Katalog: Herbst des MA - Spätgotik in Köln und am Niederrhein (1970) S. 208 in bezug auf das Geschäftssiegel des Aachener Marienstiftes.  Geschäftssiegel  465  Die damit aufgeworfene Frage nach dem richtigen Terminus wird später im Anschluß an eine erste Bestandsaufnahme und nachfolgende Funktionsanalyse der Sigilla ad causas genauer zu behandeln sein.  2. Das erste Auftreten von Spezialsiegeln ad causas im Rheinland Um das Jahr 1250 wandte sich der Klerus von Stadt und Diözese Köln mit einer Bittschrift an Papst Innozenz IV., um zugunsten des Kölner Erzbischofs Konrad von Hochstaden in dessen Streit mit Walram von Jülich um die Grafschaft Hochstaden Einfluß zu nehmen 89 . Bei dieser Bittschrift handelt es sich um eine undatierte Pergamenturkunde, in welcher der Text eines im Januar 1249 zwischen den beiden Kontrahenten geschlossenen Vergleichsvertrages zitiert ist. Die im Hauptstaatsarchiv Düsseldorf überlieferte Ausfertigung der Bittschrift war vermutlich von sieben Kölner Stiften besiegelt; an dieser Urkunde befinden sich - ζ. T. in sehr kleinen, aber doch eindeutig zu identifizierenden Resten - die ältesten Exemplare von Ad-causas-Siegeln im Rheinland, und zwar das Geschäftssiegel des Domstiftes sowie diejenigen der Stifte St. Aposteln, St. Kunibert und St. Severin in Köln. Wenn hier auf einen Schlag gleich vier Exemplare eines neuen Siegeltyps begegnen, so mag dies zunächst überraschen; stellt man jedoch die Zufälligkeit des erhaltenen Urkunden- und Siegelmaterials in Rechnung, so wird man schnell zu der Überlegung kommen, daß die Entstehung des ältesten Geschäftssiegels vielleicht noch etwas weiter zurückliegt. Leider gibt es gar keine Anhaltspunkte für die Entscheidung der Frage, welches Stift sich erstmals ein Ad-causas-Siegel zulegte. D a das Domstift auch sonst in mannigfacher Beziehung eine dominierende Rolle im kirchlichen Leben der Stadt Köln spielte, wäre hier die Wurzel der Geschäftssiegel  " HStA Düsseldorf (im folgenden zitiert HStAD), Kurköln, Urk. 36; vgl. TH. J. PING, Die Reg. der Erzbisdiöfe von Köln im MA 3, 1 (1909; Publ. der Gesellsch. für Rhein. Geschichtskunde 21) Nr. 1616 datiert die Bittschrift auf [1250]. Da die im Vertrag vom Jan. 1249 noch als „Braut" (sponsa) bezeichnete Meditild von Molenark in der Bittschrift als „Frau" (uxor) erscheint, könnte die hier interessierende Urk. mit den ersten Geschäftssiegeln auch noch etwas später angesetzt werden; die Zeit der Eheschließung zwischen Walram von Jülich und Meditild von Molenark konnte bisher nur auf die Jahre 1250 bis 1253 eingeschränkt werden (vgl. W. K. v. ISENBURG, Stammtafeln zur Geschichte der europäischen Staaten 1 ( Ί 9 5 3 ) Tafel 187. LACOMBLET, U B f ü r die Geschichte des N i e d e r r h e i n s 2 ( 1 8 4 6 ) S. 1 8 1 A n m . 1. R . K N I P -  466  Toni Diederich  am ehesten zu vermuten 24 . Schwer zu beurteilen ist die damit im Zusammenhang stehende Frage, ob das Stift St. Aposteln in Köln, das sich spätestens in der Mitte des Jahres 1246 2 5 - aber nicht viel früher - ein Sekretsiegel zulegte, auch Schrittmacher in der Entwicklung zum neuen Adcausas-Siegel gewesen ist oder ob man nicht gerade im Gegenteil schließen sollte, daß das Stift St. Aposteln mit einem kleinen Sekretsiegel, das ab 1246 stets als Gegensiegel verwendet wurde, zunächst einmal sozusagen saturiert war und erst ein paar Jahre später in Anlehnung an das dominierende Domstift audi ein eigenes Ad-causas-Siegel in Auftrag gab. Wie auch immer die Prioritätsfrage beantwortet werden mag, in jedem Falle konstatieren wir in Köln eine schnelle Nachahmung des ersten Geschäftssiegels. Man könnte sogar geneigt sein anzunehmen, daß die Ad-causasSiegel aufgrund einer allgemeinen Verfügung des Erzbischofs oder einer internen Absprache bei den Kölner Stiften eingeführt wurden. Eine generelle Regelung aus späterer Zeit ist beispielsweise von den Zisterzienserklöstern bekannt: 1335 bestimmten die Statuten des Zisterzienserordens, gestützt auf einen Erlaß des Papstes Benedikt X I I . vom gleichen Jahre, daß alle Konvente (welche bis dahin ζ. T. das Siegel des Abtes für sich mitbenutzt hatten) künftig ein eigenes Konventssiegel führen sollten2®. Offensichtlich wurden die ersten Geschäftssiegel aber nicht von oben dekretiert, denn die erwähnte Bittschrift läßt vermuten, daß zumindest das Stift St. Andreas in Köln, das die Urkunde mit dem großen Stiftssiegel besiegelte, noch kein Ad-causas-Siegel besaß 27 . Die übrigen Kölner Stifte folgten dem neuen Siegelbrauch, worauf später einzugehen sein wird, erst im Verlauf des 13. Jahrhunderts, das Stift St. Ursula gar erst in der Mitte des 14. Jahrhunderts. Mag die Überlieferung von Originalsiegeln aus der Mitte des 13. Jahrhunderts auch von Zufällen geprägt sein, insgesamt erlauben die Einzelbelege doch, räumliche Schwerpunkte für das Auftreten der ersten Geschäftssiegel zu benennen. Alle bekannten Ad-causas-Siegel bis in das Jahr 1265 konzentrieren sich nämlich auf das niederrheinisch-niederlän" Daß für das Kölner Domkapitel mit dem Baubeginn des Domes im J . 1248 ein besonderer Anlaß für die Einführung eines kleineren und handlicheren Siegels vorhanden gewesen sein könnte, soll nidit behauptet, aber auch nidit ausdrücklich ausgeschlossen werden. " E. MEYER-WURMBACH, Textbd. zu W . EWALD, Rheinische Siegel 4, 1. Halbbd. ( 1 9 7 2 ; Publ. der Gesellsdi. für Rhein. Gesdiichtskunde 27) S. 35. " Ebd. S. 81 Anm. 1 zu Tafel 28 N r . 1. " Daß ursprünglich nodi zwei weitere Siegel (an 2. Stelle, vermutlich von St. Gereon, und an 7. Stelle) vorhanden waren, lassen Einschnitte und Verletzung der Plica an den genannten Stellen erschließen.  Geschäftssiegel  467  dische Gebiet, innerhalb dessen die Orte Aachen, Utrecht und Köln mit ihrer näheren Umgebung jeweils durch mehrere Exemplare sowie Deventer und Meer (bei Düsseldorf) durch je ein Geschäftssiegel vertreten sind. Die chronologische Reihenfolge dieser Belege sieht folgendermaßen aus: Marienstift Aachen (1252 April) 28 , Heidenreich, Abt des Klosters St. Paul zu Utrecht (1252 November 22)29, Stift St. Lebuin zu Deventer (1252)39, Benediktinerabtei Kornelimünster (1256 November) 31 , Peter, Dechant des Domstiftes zu Utrecht (1258 Januar 14)32, Stift St. Gereon zu Köln (1259 März) 33 , Praemonstratenserinnenkloster St. Laurentius zu Meer (1259 Juni 20)3i, Heinrich van Emelesse, Dechant des Stiftes St. Salvator zu Utrecht (1259 August)35, Stift St. Mariengraden zu Köln (1262 November)3®, Benediktinerabtei Brauweiler (1263 April 10)37, Stift St. Cassius zu Bonn (1263 Juni l) 38 , Gottfried, Archidiakon und Dechant des Domstiftes zu Köln (1265 März 8)39, Pleban der Pfarrkirche St. Columba zu Köln (1265 Juli 24)40. Die Verbreitung des Geschäftssiegels bis zum Jahre 1265 läßt erahnen, daß es bei geistlichen Institutionen und Personen damals schon fast zur Mode geworden war, sich ein neues 'Spezialsiegel für die laufenden Geschäfte anzuschaffen. Die weitere, später eigens zu untersuchende Ausbreitung des Ad-causas-Siegels wird diesen Eindruck noch verstärken. Bemerkenswert unter diesen Umständen ist die Tatsache, daß sich in der Liste der ersten Geschäftssiegel kein einziges Exemplar eines weltlichen Siegelführers befindet. Das früheste Beispiel hierfür im Rheinland stammt aus dem Jahre 1295; dabei handelt es sich um ein Ad-causas-Siegel der Stadt Köln 41 , die ihrerseits zeitlich weit vor den nächsten weltlichen Geschäftssiegelführern liegt.  "  MEYER-WURMBACH ( w i e A n m . 2 5 ) S. 3.  " Corpus Sigillorum Neerlandicorum. De Nederlandsdie Zegels tot 1300 (Den Haag 1937-1940) Nr. 457. " Corp. Sig. Neerlandic. Nr. 224. " " MEYER-WURMBACH S. 5 9 . MEYER-WURMBACH S. 3 3 .  " Corp. Sig. Neerlandic. Nr. 83. " Ebd. S. 141. " Corp. Sig. Neerlandic. Nr. 125. " MEYER-WURMBACH S. 3 9 .  " Ebd. S . 57. - Ebd. S . 6. " Hist. Ardi. der Stadt Köln (im folgenden zitiert HAStK), H U A 288; Abb. bei W. E V A L D , Rheinische Siegel 4 (1933-1941; s. Anm. 25) Tafel 68 Nr. 4. " HAStK, Col. 292; Abb. bei E W A L D (wie Anm. 39) 4 Tafel 114 Nr. 16. " HAStK, H U A 607 von 1295 Okt. 8.  468  Toni Diederich  Die als erstes Ergebnis festzuhaltende absolute Dominanz der Ad-causas-Siegel geistlicher Institutionen und geistlicher Personen 42 kann indessen nicht verwundern. Sie erklärt sich weitgehend aus der Geschichte des deutschen Siegelwesens bis in die Zeit um 1250. Auf diese Entwicklung ist in gebotener Kürze einzugehen. Nach dem Beispiel von Päpsten und Königen führten zunächst die geistlichen Fürsten eigene Siegel, und zwar seit dem 9. Jahrhundert 43 . Diese Siegel dienten in der ersten Zeit offensichtlich zum Verschluß von Briefen, wurden aber spätestens seit der Mitte des 10. Jahrhunderts auch zur Beglaubigung von Urkunden gebraucht. Der bekannte Aufschwung der Siegelurkunde führte dazu, daß im 11. Jahrhundert sich auch die geistlichen Institutionen - Klöster und Domkapitel sind hier die Schrittmacher gewesen - eigene Siegel zulegten 44 . Ihnen folgten dann, ebenfalls im 11. Jahrhundert, die weltlichen Fürsten45. Im 12. Jahrhundert nahm die Zahl der geistlichen Institutionen und Personen, die ein eigenes Siegel führten, stark zu, während von den rheinischen Adelsgeschlechtern nicht sehr viele Siegel überliefert sind. Audi die Zahl der siegelführenden rheinischen Städte ist im 12. Jahrhundert noch nicht groß, wiewohl in dieser Landschaft die ältesten Städtesiegel belegt sind 46 . H . STEINACKER hat einst bezüglich der Urkundenverbreitung im Mittelalter richtig festgestellt: „Vom 13. Jh. an, für manche Urkundengruppen vom ausgehenden 12. Jh. an, mehrt sich die Zahl der Urkunden in rapider Progression" 47 . Dasselbe gilt natürlich von den  " KITTEL, Siegel S. 144 wird also hinsiditlidi des Rheinlandes eindeutig widerlegt, wenn er die geistlidien nichtfürstlichen Siegelführer gänzlich unterschlägt und statt dessen behauptet: „In den fürstlichen Kanzleien, weltlichen wie geistlichen, und nicht minder bei den Städten kamen seit der zweiten H ä l f t e des 13. J h . neben den unhandlichen und aufwendigen großen Siegeln (sigilla majora) kleinere Siegel (sigilla minora) in Gebrauch, die f ü r die einfachen Geschäftsurkunden vorgesehen waren, nämlich ad cauas (für laufende Geschäfte), ad contractus (Verträge), ad missivas (Korrespondenzen) u. a." " Ebd. S. 389-392; F. W. OEDIGER, Reg. der Erzbischöfe von K ö l n im Μ Α 1 (1954-1961; Publ. der Gesellsch. für Rhein. Geschichtskunde 21) S. 3 0 * . " KITTEL, Siegel S . 413.  " Ebd. S. 246; das älteste dort angeführte Beispiel ist ein Siegel H e r z o g Heinrichs V I I . von Bayern aus dem J . 1045. " T. DIEDERICH, D a s älteste Kölner Stadtsiegel (in: Aus kölnischer und rheinischer Geschichte, Festgabe A . GÜTTSCHES, V e r ö f f . des Köln. Gesdiichtsvereins 29, 1969) S. 51-80; DIEDERICH in dem K a t a l o g Rhein und M a a s - Kunst und Kultur 800-1400 (1972) S. 49f. mit Hinweis auf die vorausgehende Literatur zu den Stadtsiegeln von Aadien und Trier. " H . STEINACKER, Die Lehre von den nichtköniglidien (Privat-)Urk. vornehmlich des deutschen Μ A (1906; Grundriß der Geschichtswissenschaft 1, 1 hg. A. MEISTER) S. 256.  Geschäftssiegel  469  Siegeln, da es sich bis zum letzten Viertel des 13. Jahrhunderts bei den Urkunden in aller Regel um Siegelurkunden handelte und sich in der Folgezeit durch den Brauch der Mitbesiegelung die Zahl der Siegel gegenüber der Zahl der Urkunden selbst beträchtlich vermehrte. Bis zur Mitte des 13. Jahrhunderts war zugleich schon eine erste Differenzierung und Spezialisierung im Siegelwesen erfolgt, dergestalt nämlich, daß bestimmte Siegelführer bereits zwei oder noch mehr Siegel n e b e n e i n a n d e r gebrauchten. Dies gilt zunächst einmal von den deutschen Kaisern und Königen, wenngleich man den Einfluß ihres Siegelwesens auf die Entwicklung der übrigen Siegel im 13. Jahrhundert nicht überschätzen sollte. So stammt beispielsweise das erste Sekretsiegel eines deutschen Königs aus dem Jahre 1277 4 8 ; ebenso steht fest, daß das Geschäftssiegel unbeeinflußt von dem Urkunden- und Siegelwesen der deutschen Könige entstanden ist, da Ad-causas-Siegel bei deutschen Königen gar nicht vorkommen 49 . Die Differenzierung im Siegelbrauch der geistlichen Fürsten läßt sich gut am Beispiele der Kölner Erzbischöfe zeigen: Heinrich I. von Molenark (1226-1238) führte nach seinem Elektensiegel noch drei Archiepiscopussiegel n a c h e i n a n d e r 5 ® , sein Nachfolger, Konrad von Hochstaden (1238-1261), hingegen führte nicht nur nacheinander verschiedene Elekten-, Minister- und Archiepiscopussiegel, sondern d a n e b e n auch zwei Sekretsiegel, die als Gegensiegel dienten und deren erstes bereits 1242 belegt ist51. Bei den Trierer Erzbischöfen setzte diese Entwicklung etwas später unter Heinrich II. von Vinstingen (1260-1286) ein52. Die ersten als Gegensiegel benutzten Sekretsiegel im Rheinland stammen indessen von den Grafen von Jülich und den Herren  " O. POSSE, Die Siegel der dt. Kaiser und Könige 1 (1909) Tafel 41 Nr. 5 : Königssekret Rudolfs I. von 1277 Nov. 24. " Lediglidi die böhmisdien Könige führten seit Johann (1310-1346) ein Siegel der Kanzlei der königlichen Landeshauptmannsdiaft Breslau mit dem speziellen Hinweis in der Umschrift ad hereditates et causas; vgl. POSSE (wie Anm. 48) 2 (1910) Tafel 2 Nr. 5, Tafel 4 N r . 2, Tafel 8 Nr. 4 und Tafel 16 N r . 5. Von Maximilian I. sind ein SIG1LLVM AD CAVSAS CAMERAE CONCILII FLANDRIAE und ein Sigillum . . . causarum · tirolis · alsacie ec. bekannt (vgl. ebd. 3 (1912) Tafel 3 Nr. 1 sowie Tafel 5 N r . 8). " W. EWALD, Rheinische Siegel 1: Die Siegel der Erzbischöfe von Köln (948-1795) (1906; Publ. der Gesellsch. für Rhein. Geschichtskunde 27) Tafel 16 Nr. 4, Tafel 17 Nr. 1-3. " EWALD (wie Anm. 50) Tafel 17 Nr. 4 und 5, Tafel 18 N r . 1 - 5 . " W. EWALD, Rheinische Siegel 2 : Die Siegel der Erzbischöfe von Trier (956-1795) (1910; Publ. der Gesellsch. für Rhein. Geschichtskunde 27) Tafel 8 Nr. 3, 5 und 6 ; das erste als Gegensiegel benutzte Sekretsiegel stammt danach von 1273 Mai 21.  470  Toni Diederich  von Heinsberg, und zwar aus dem Jahre 121753. Nicht zu verfolgen ist hier die Herkunft der Sekretsiegel und ihre Verwendung zum Verschluß von Briefen54. In der ersten Hälfte des 13. Jahrhunderts trat mit dem Aufkommen und der weiteren Verbreitung des Sekretsiegels neben dem großen Siegel im Rheinland eine Entwicklung ein, die schließlich auch auf die Stifte und Klöster sowie ihre herausragenden Repräsentanten, also Pröpste, Dechanten, Äbte und Äbtissinnen, übergriff. Deren älteste Sekretsiegel datieren aus dem Jahre 1246. Es handelt sich um das bereits oben erwähnte Sekretsiegel des Stiftes St. Aposteln zu Köln, das später audi als selbständiges Siegel benutzt wurde 55 , und ein Sekretsiegel Gottfrieds von Rennenberg, Propstes von St. Cassius in Bonn58. Wenn also um 1250 in Köln die ersten Ad-causas-Siegel eingeführt wurden, so bedeutete dies zwar einen wichtigen neuen Schritt, aber keine absolute Neuerung, weil kurz vorher bereits eine erste Differenzierung im Siegelwesen der geistlichen Institutionen und Personen eingetreten war. Das Sekretsiegel mag schon lange vor dem 13. Jahrhundert - worüber wir leider nicht viel wissen - als Briefverschlußsiegel gedient haben. Die bekannten Exemplare bis zur 1. Hälfte des 13. Jahrhunderts sind stets als Gegensiegel zum großen Siegel überliefert. Das Sekretsiegel wurde also bei der Besiegelung von Urkunden zunächst nicht selbständig gebraucht. Dies lag sicherlich an der überkommenen Siegelpraxis, die ihrerseits ihren Grund in der Anschauung hat, daß das Sekretsiegel kein authentisches Siegel sei. Aber auch aus Gründen einer nicht möglichen eindeutigen Identifizierung verbot sich in den meisten Fällen die selbständige Verwendung von Sekretsiegeln an Urkunden, und zwar immer dann, wenn die Umschrift den Siegelführer gar nicht oder nur ungenau bezeichnete. Demgegenüber sind die Ad-causas-Siegel von Anfang an — einzelne gegenteilige Beispiele aus späterer Zeit vermögen diese Feststellung nicht in Frage zu stellen - als selbständige Siegel konzipiert und verwendet worden. Eine gewisse Aufweichung des Begriffs erst des authentischen Siegels und weiterhin der ausschließlichen Rechtskraft des großen Siegels bei Siegelführern ohne sigillum authenticum muß dem vorausgegangen sein, denn ohne Zweifel sollte das Ad-causas-Siegel die Verwendung des " W. EWALD, Rheinisdie Siegel 6: Siegel der Grafen und Herzöge von Jülich, Berg, Kleve, Herrn von von Heinsberg (1941; Publ. der Gesellsch. für Rhein. Geschichtskunde 27) Tafel 1 Nr. 2a und Tafel 23 Nr. la; vgl. den dazugehörigen Textbd., bearb. E. M E Y E R - W U R M B A C H (1963) S. 1 und 68. " Vgl. hierzu KITTEL, Siegel S. 147-153 und KITTEL, Siegelstudien S. 430-440. " 58  MEYER-WURMBACH ( w i e A n m . 2 5 ) S. 3 5 .  HAStK, Domstift, Urk. 183 von 1246 Nov. 24.  Geschäftssiegel  471  großen Siegels in bestimmten Fällen ersetzen. Doch sei hier den Ausführungen über die Funktion des Geschäftssiegels nur insoweit vorgegriffen, als es zum Verständnis seiner Entstehung nötig ist. Es liegt in der Natur der Sache, daß das Sekretsiegel in erster Linie für persönliche Siegelführer einen Sinn besaß. Der geschilderte historische Befund bestätigt dies. Für Institutionen mochte das Sekretsiegel weit entbehrlicher sein; hinzu kam, daß sich infolge des starken Anstiegs der auszustellenden Urkunden seit Beginn des 13. Jahrhunderts die dauernde und zugleich unterschiedslose Verwendung des großen Siegels bei den Stiften und Klöstern als Problem erwies. Gerade die im 13. Jahrhundert beträchtlich vermehrte Zahl der weniger bedeutenden Geschäftsurkunden, die ζ. T. infolge innerer Umstrukturierungen (Gütertrennung, Aufgabe der Eigenbewirtschaftung und Ubergang zum Pachtsystem) noch weiter anschwollen, legte die Verwendung eines kleineren Siegels bei den geistlichen Institutionen und den vornehmlich mit der Güterverwaltung betrauten Dignitären nahe. Da man, wie wir aus den erhaltenen Urkunden wissen, im Mittelalter stets bestrebt war, alle Dinge möglichst genau zu bezeichnen, unterließ man audi nicht den prägnanten Hinweis „ad causas" in den ersten Umschriften des neugeschaffenen Siegeltyps. Nach den obigen Ausführungen über das Sekretsiegel darf man im Hinblick auf das Ad-causas-Siegel behaupten: Bei weltlichen und geistlichen Fürsten bestand kaum die Notwendigkeit zur Verwendung von kleineren Geschäftssiegeln, da dieser Personenkreis entweder hoheitliche Urkunden mit dem großen (Reiter- oder Thron-) Siegel oder aber private Korrespondenz (worüber wir, wie oben festgestellt, nicht viel wissen) mit dem 'Sekretsiegel besiegelte. Die Städte hinkten bekanntlich hinter der Entwicklung im Siegelwesen her. Bei ihnen war das Siegel oft Mittel der Selbstdarstellung und des Anspruchs; es leuchtet ein, daß dafür nur das große Stadtsiegel geeignet war. Außerdem gehört die Differenzierung der städtischen Verwaltung und insbesondere des städtischen Kanzleiwesens einer späteren Zeit an. Bei den Stiften und Klöstern hingegen war das Urkunden- und Siegelwesen bis zur Mitte des 13. Jahrhunderts schon weit entwickelt57. Ein kostensparendes Spezialsiegel für die sich mehrenden Urkunden über kleinere Rechtsgeschäfte mußte gerade hier als vor" Trotz der unterschiedlichen Uberlieferungsverhältnisse und der Abweichungen, die sich im allgemeinen zwischen ausgestellten und empfangenen Urk. eines Archivinhabers ergeben, können folgende Urkundenzahlen f ü r die Zeit bis zum J. 1250 ausschließlich - angegeben nach den jeweiligen Findbüchern im Hist. Arch, der Stadt Köln und im H S t A Düsseldorf - dies in etwa bestätigen: Kurköln (Erzbischof von Köln) 39, Berg (Graf von Berg) 21, Jülich (Graf von Jülich) 6, H U A (Stadt Köln, Sammelbestand) 170, Domstift 210, Stift St. Kunibert zu Köln 57 Urk.  472  Toni Diederich  teilhaft erscheinen, zumal damit auch das große 'Stifts- oder Klostersiegel in seiner Bedeutung gesteigert wurde. 3. Die Verbreitung des Geschäftssiegels im Rheinland Zu der folgenden Übersicht über die Verbreitung der Geschäftssiegel ist vorweg zu bemerken, daß trotz des umfangreichen Corpus der „Rheinischen Siegel" von W. EWALD Vollständigkeit nicht möglich ist, weil allenthalben weitere Geschäftssiegel, insbesondere von den nur zu einem kleinen Teil erfaßten geistlichen Dignitären, auftauchen können. Immerhin dürften die Angaben für Erzbischöfe, Herzöge, Grafen, Städte und geistliche Institutionen, soweit sie von EWALD behandelt worden sind, als einigermaßen komplett gelten und somit allgemeinere Aussagen erlauben. Bei der Verbreitung der Geschäftssiegel soll erstens der Kreis der Institutionen und Personen ermittelt werden, die Ad-causas-Siegel führten; zweitens ist die räumliche Verbreitung zu untersuchen, und drittens sollen, soweit dies möglich ist, auch Angaben über die zeitliche Erstreckung angefügt werden, um die Bedeutung der Geschäftssiegel in den verschiedenen Jahrhunderten zu beleuchten. Von den K ö l n e r E r z b i s c h ö f e n hat erstmals Wilhelm von Gennep (1349-1362) ein Ad-causas-Siegel geführt 58 . Von ihm sind daneben ein großes Thronsiegel und ein kleines Sekretsiegel bekannt. Erzbischof Engelbert III. von der Mark (1364-1366) besaß - nach der Größe aufgezählt - ein Thronsiegel, ein Geschäftssiegel, ein Sekretsiegel und ein Signet. Nach dem Tode Engelberts III. wurde der Trierer Erzbischof Kuno von Falkenstein zum Administrator des Kölner Erzbistums ernannt. Wiewohl dieser als Trierer Erzbischof kein Geschäftssiegel führte, legte er sich, wohl bewußt in seiner Rolle als Administrator auf ein großes Thronsiegel für Köln verzichtend, nacheinander drei verschiedene Adcausas-Siegel zu. Von den späteren Kölner Erzbischöfen sind keine Geschäftssiegel mehr bekannt 59 . Bei den E r z b i s c h ö f e n v o n T r i e r ließ sich kein einziges Geschäftssiegel ermitteln. Dagegen ist das Sigillum " EWALD (wie Anm. 50) S. 18 und Tafel 21 N r . 1; ein besserer Abdruck, der ins J . 1359 datiert ist, befindet sich im H A S t K , Allg. Siegelsammlung N r . 201. Im folgenden wird zwecks Entlastung des Anmerkungsapparates auf die Belege bei EWALD verzichtet, da sie dort wegen der chronologischen bzw. systematischen Anlage der Bände und nicht zuletzt über die Indices leicht zu finden sind. " Bei den zwei von EWALD (wie Anm. 50) Tafel 25 N r . 2 und 6 von 1484 Jan. 9 bzw. 1482 Apr. 6 angeführten Siegeln des Kölner Erzbisdiofs Hermann IV. von Hessen (1480-1508) handelt es sich nicht um Ad-causas-Siegel, wie EWALD ebd. S. 8 und 21 angibt; EWALD hat sich in beiden Fällen verlesen.  Geschäftssiegel  473  ad causas bei fast allen Bischöfen von Lüttich im Spätmittelalter und in der frühen Neuzeit - von Adolf von der Mark (1313-1344) bis zu Cornelius van Berghen (1538-1544) - anzutreffen 6 ". Von den G r a f e n u n d H e r z ö g e n von Jülich, Berg und Kleve sowie den Herren von Heinsberg kommen keine Geschäftssiegel vor". Die großen Reitersiegel später Wappensiegel - und die kleinen Sekretsiegel dürften den Bedürfnissen der Dynasten genügt haben. Insgesamt ist also festzustellen, daß von den rheinischen Fürsten nur die Erzbischöfe von Köln - und auch diese nur in geringem Umfange - Geschäftssiegel benutzt haben. Am stärksten verbreitet waren die Sigilla ad causas bei den g e i s t l i c h e n I n s t i t u t i o n e n . Unter ihnen haben besonders die S t i f t e eine Vorliebe für die Geschäftssiegel entwickelt. Um hier eine in die Einzelheiten gehende Aufzählung zu vermeiden und um zugleich die Verbreitung der Geschäftssiegel zu erhellen, wird die Form einer tabellarischen Übersicht gewählt, in der sämtliche von EWALD berücksichtigten Stifte der ehemaligen Rheinprovinz in alphabetischer Reihenfolge erfaßt sind. Es muß hierzu erläuternd bemerkt werden, daß selbstverständlich audi hier die Angaben über das zeitliche Vorkommen von den Überlieferungsverhältnissen abhängig und entsprechend zu würdigen sind. Wegen fehlender Vorarbeiten konnte die Bearbeiterin des Textbandes zu dem 4. Band der Rheinischen Siegel, E. MEYER-WURMBACH, nur für wenige Stifte die letzten Nachweise der verschiedenen Stiftssiegel bringen, so daß gerade hinsichtlich des 17. und 18. Jahrhunderts einige Unsicherheiten bestehen. Wie seinerzeit W. EWALD selbst hat auch die Bearbeiterin des Textbandes darauf verzichten müssen, alle Urkundenbestände und insbesondere die für diese Zeit weit umfangreicheren Akten der einzelnen Stiftsfonds systematisch durchzusehen. Dagegen wurden die ersten Nachweise i. a. angegeben, so daß die Tabelle über das Aufkommen der Ad-causas-Siegel einigermaßen verläßliche Aussagen macht. In mehreren Fällen sah sich E. MEYER-WURMBACH genötigt, aus stilistischen Gründen Siegel erheblich vor ihrem ersten Nachweis anzusetzen. Dies ist in der Tabelle berücksichtigt, besonders, wenn sonst nur ein einzelner Beleg einzutragen gewesen wäre. Dann wurde auch die vermutete Verwendung des Siegels in späterer Zeit durch eine unterbrochene Linie (mit Fragezeichen) gekennzeichnet. " Vgl. E. PONCELET, Les Sceaux et les Chancelleries des Princes - fiveques de Li^ge (Li£ge 1938) S. 175, 177, 178, 183, 187, 188f., 190, 192f. und 196. " Das bei W . E V A L D (wie Anm. 5 3 ) Tafel 2 5 N r . 9 abgebildete und beschriebene Gesdiäftssiegel der Margareta von Heinsberg ist nur scheinbar eine Ausnahme: Margareta war nämlich Äbtissin der Reichsabtei Thorn; in dieser Eigenschaft führte sie offensichtlich neben dem Äbtissinnensiegel ein kleineres Ad-causas-Siegel.  474 Die Verbreitung  Toni Diederidi des Gescbäftsstegels bei den rheinischen Vorkommen 15. Jh. 16. Jh. Stiften  Ort Aachen  Stift St. Adalbert Marienstift  13. Jh.  14. Jh.  17. Jh.  18. Jh.  ——  — kein Gesdiäftssiegel kein Geschäftssiegel  Bonn Boppard Dietkirchen Düsseldorf Elten Emmerich Essen Gerresheim Heinsberg Jülich Kaiserswerth Karden Kerpen Kleve Koblenz  St. Cassius St. Severus St. Peter St. Maria St. Vitus St. Martin St. Maria St. Hippolyt St. Gangolf Liebfrauen St. Suitbert St. Kastor St. Martin St. Maria St. Florin St. Kastor kein Geschäftssiegel kein Geschäftssiegel "  M · · · ? kein Geschäftssiegel  —  —  Köln  St. Andreas St. Aposteln St. Cäcilien Domstift St. Georg St. Gereon St. Kunibert St. Maria i. Kap. St. Mariengraden  -  —  Geschäftssiegel Die Verbreitung des Geschäftssiegels bei den rheinischen Vorkommen 15. Jh. 16. Jh. Stiften  475  Ort Köln  Stift St. Severin St. Ursula  13. Jh.  14. Jh.  17. Jh.  18. Jh.  —  —  Kranenburg Kyllburg Mayen Münstereifel Münstermaifeld Neuss Nideggen Oberwesel  St. Martin St. Maria St. Clemens St. Chrysanthus St. Martin St. Quirin St. Joh. Evang. Liebfrauen St. Martin kein Gesdiäftssiegel kein Geschäftssiegel  — • kein Geschäftssiegel kein Geschäftssiegel  Pfalzel Prüm Rees Rellinghausen Saarbrücken Sdrw.rheindorf Springiersbach Stoppenberg Trier  St. Maria St. Maria St. Maria St. Lambert St. Arnual St. Clemens St. Maria St. Maria Domstift St. Paulin St. Simeon  — kein Geschäftssiegel  kein Geschäftssiegel  • kein Geschäftssiegel  kein Gesdiäftssiegel  Vilich Wassenberg Wissel Xanten Zyfflich  St. Peter St. Georg St. Clemens St. Viktor St. Martin kein Gesdiäftssiegel  476  Toni Diederidi  Trotz der erwähnten Unsicherheiten lassen sich aus der Übersicht einige sichere Ergebnisse ableiten: 1. Von 54 Stiften, die E W A L D erfaßt hat, führten nur 14 kein Ad-causasSiegel. Es fällt auf, daß es sich hierbei überwiegend um weniger bedeutende Stifte handelt, oder, wie bei Dietkirchen und Schwarzrheindorf, um solche, die ursprünglich Benediktinerinnenklöster gewesen waren. Bei den in der Diözese Trier gelegenen und für deren Geschidite sicherlich nicht unbedeutenden Stiften St. Kastor/Karden und St. Paulin/Trier mag das Fehlen des Geschäftssiegels durch das Vorhandensein eines Sekretsiegels kompensiert worden sein. Gäbe es nicht eine überzeugend große Zahl von Ad-causas-Siegeln bei den kurtrierisdien Stiften, so müßte ihr Fehlen für Boppard, Karden, Kyllburg, Mayen, Oberwesel (Liebfrauen und St. Martin), Prüm und St. Paulin/Trier zu dem Schluß verleiten, daß die Beliebtheit des Geschäftssiegels nach Süden zu kontinuierlich abnahm. Mit Dietkirchen (Bonn), Elten, Jülich, Schwarzrheindorf, Stoppenberg und Zyfflich sind nämlich nur sechs Stifte der Diözese Köln ohne dieses Spezialsiegel. 2. Die besondere Bedeutung des Ad-causas-Siegels für die Stifte wird deutlich durch die Tatsache, daß elf Stifte zwei verschiedene Geschäftssiegel nacheinander bzw. in einigen Fällen (und zwar die Stifte B. Maria et Lambertus/Düsseldorf, St. Florin/Koblenz, St. Kunibert/Köln und St. Viktor/Xanten) sogar nebeneinander62 führten. Für weitere zwei Stifte (Marienstift/Aachen und B. Maria et Lambertus/Düsseldorf) wurden insgesamt gar drei verschiedene Sigilla ad causas nachgewiesen. 3. Die räumliche Verbreitung der Geschäftssiegel reicht von Kleve und Emmerich im Norden bis nach Saarbrücken im Süden, so daß Belege aus den entferntesten Teilen der alten Rheinprovinz vorhanden sind. 4. Die Mehrzahl der Stifte besaß ein Sigillum ad causas bereits im 13. und 14. Jahrhundert; bei den meisten Stiften sind noch Belege im 16. Jahrhundert nachweisbar. Im 17. Jahrhundert scheinen die Geschäftssiegel allmählich aus der Mode gekommen zu sein, und nur ein knappes Fünftel der rheinischen Stifte hielt noch im 18. Jahrhundert daran fest. Besonders zu erwähnen ist, daß sich das Ritterstift B. Maria zu Springiersbach noch nach seiner Gründung im Jahre 1791 ein Ad-causas-Siegel zulegte6®.  " Möglicherweise ließen sich hier noch weitere Stifte einreihen, wenn systematische Erhebungen durchgeführt würden. " Die Echtheit des Stempels, von dem keine Abdrücke an Urk. ermittelt werden konnten, wird nicht bezweifelt.  Geschäftssiegel  477  Die Bedeutung des Geschäftssiegels könnte noch deutlicher werden, wenn man die Urkunden- und Aktenbestände der Stifte unter dem Gesichtspunkt durchmusterte, wie oft die Ad-causas-Siegel im Vergleich zu den anderen Stiftssiegeln vorkommen. Eine solche quantifizierende Untersuchung ist m. W . noch nie angestellt worden. Indessen sind mir die Verhältnisse beim Stift St. Florin zu Koblenz genauer bekannt. Hier häufen sich seit den 40er Jahren des 14. Jahrhunderts die Belege für das Geschäftssiegel. Dementsprechend erscheint das große Siegel des Stiftes immer seltener; bei wichtigen Beurkundungen griff man allerdings gerne auf dieses repräsentativere Siegel zurück". Das Siegelwesen des Stiftes St. Florin darf noch in anderer Hinsicht als typisch für die rheinischen Stifte gelten: Der letzte Beleg eines Sigillum ad causas stammt aus dem Jahre 1713; danach ließ das Stift noch drei neue Siegelstempel anfertigen, die in der Umschrift ziemlich neutral als „Sigillum capituli . . b z w . „Sigillum ecclesiae collegiatae . . . " bezeichnet werden®5. Wenn die Tabelle nur spärliche Eintragungen für die Geschäftssiegel im 17. und 18. Jahrhundert bietet, so ist dies also nicht nur auf die geringen Urkundenzahlen und die fehlende Aktenerfassung zurückzuführen, sondern eben auch auf einen Wechsel im Siegelbraudi selbst, eine Entwicklung, die sich ebenso bei einer Reihe anderer Stifte des Rheinlandes feststellen läßt. Eine Besonderheit ist bei dem Stift St. Viktor zu Xanten anzutreffen. Hier gab es ein großes und ein — auch in der Umsdirift als solches ausgewiesenes — kleines GeschäftssiegeP. An einer Urkunde vom 30. November 1308 findet sich das große Geschäftssiegel mit dem als Gegensiegel benutzten kleinen Geschäftssiegel auf der Rückseite. Die Verbreitung des Geschäftssiegels bei den rheinischen Stiften ließ schon einiges von der Bedeutung dieses Spezialsiegels erkennen. Die hierbei gewonnenen Zwischenergebnisse werden später bei der Gesamtwürdigung zu berücksichtigen sein. Erheblich seltener waren die Ad-causas-Siegel bei den rheinischen K l ö s t e r n . Für folgende, meist bedeutende Benediktinerabteien ließen sich Geschäftssiegel ermitteln: Brauweiler (1. Geschäftssiegel von 1263 bis 1302, 2. Geschäftssiegel von 1303 bis 1608), Kornelimünster ( 1 2 5 6 1267), Deutz ( 1 2 9 7 - 1 7 0 1 ) , St. Pantaleon/Köln ( 1 4 7 0 - 1 4 9 0 , entstanden Ende des 14. Jh.), Königsdorf ( 1 5 3 8 - 1 5 7 5 , entstanden im 15. Jh.), Maria " Inst. " " A. DIEDERICH, Das Stift St. Florin zu Koblenz (1967; Veröff. d. Max-Planckf. Gesch. 16 = Stud, zur Germania Sacra 6) S. 223. Ebd. S. 224f. Die Umsdirift des kleinen Geschäftssiegels lautet: S(IGILLVM) MINVS  [ECJC(LESI)E XANCT(ENSIS) AD CAVSAS.  478  Toni Diederidi  Laach (1310-1680), Stablo (entstanden in der 2. Hälfte des 13. Jh., 1611 noch benutzt), Siegburg (1323-1668, entstanden in der 2. Hälfte des 13. Jh.) und Werden (entstanden in der Mitte des 14. Jh., 1572 noch benutzt). Diesen neun Abteien stehen nach dem 4. Bande der „Rheinischen Siegel" insgesamt 24 Benediktiner(innen)klöster ohne Sigillum ad causas entgegen. Auffällig ist hierbei die Häufung der Geschäftssiegelbelege im nördlichen Rheinland. Von den kurtrierischen Benediktinerabteien ist nur Maria Laach mit einem Ad-causas-Siegel vertreten. Nach den Benediktinern folgen zahlenmäßig drei Praemonstratenserniederlassungen mit Geschäftssiegel: Dünnwald (1315-1555), Meer (1259-1336) und Steinfeld (1303-1387). Als einziges Zisterzienserkloster hat offensichtlich Heisterbach ein Sigillum ad causas besessen, das aber immerhin zwei Jahrhunderte lang, von 1357 bis 1560, benutzt wurde. Außerdem gehören in diese Aufzählung noch die Augustinerchorfrauen zu Vallendar - Schönstatt; von ihnen ist ein Geschäftssiegelstempel erhalten, dessen Entstehung Ende des 15. Jahrhunderts angesetzt wird. Originalabdrücke von diesem Stempel konnte E. MEYER-WURMBACH jedoch nicht anführen. Von den Klöstern der übrigen Orden, also von Antoniter-, Augustiner-Wilhelmiten-, Brigitten-, Dominikaner-, Franziskaner-, Karmeliter-, Kartäuser-, Klarissen- und Kreuzherrenklöstern, sind keine Geschäftssiegel bekannt. Zur Erklärung wird man zwei Umstände anführen können: Einmal war das Siegelwesen bei diesen (meist weniger bedeutenden) Konventen nicht hoch entwickelt und der wirtschaftliche Vorzug eines kleineren Ad-causas-Siegels in Anbetracht der i. a. schon recht kleinen Klostersiegel nicht relevant; zum anderen dürfte man sich gerade bei den Bettelorden und den beschaulichen Orden gegen ein Spezialsiegel „ad causas", die doch in der Mehrzahl weltliche Rechtsgeschäfte waren, gesträubt haben. Eine vergleichsweise größere Zahl von Geschäftssiegeln ist dagegen bei den P f a r r e i e n anzunehmen. EWALD hat zwar nur einen Beleg, nämlich das Sigillum ad causas der Pfarrei Bacharach, doch ist hier in Rechnung zu stellen, daß in das rheinische Siegelcorpus überhaupt nur wenige Siegel von Pfarreien aufgenommen worden sind. Eine Urkunde des Plebans von St. Jakob in Köln aus dem Jahre 1274 scheint zu belegen, daß unpersönliche Plebansiegel als Geschäftssiegel der Pfarreien angesehen wurden®7. In einem weiteren Falle wurde für die Pfarrei Klein-St. " HAStK, St. Columba, Urk. 64 von 1274 Aug. 6 ; in der Corroboratio heißt es: sigillo nostre ecclesie ad causas presentibus appenso; gesiegelt hat der Pleban mit seinem unpersönlichen Plebansiegel.  Gesdiäftssiegel  479  Martin in Köln ein sigillum ecclesie nostre ad causas angekündigt, die Urkunde jedoch mit dem persönlichen Siegel des Plebans Heinrich vom Hirz versehen®8. Hier wird schon deutlich, daß sinngemäß zu den Pfarreisiegeln die unpersönlichen und persönlichen Pfarrersiegel zu rechnen sind, doch können diese wegen der einzuhaltenden Systematik der Abfolge erst später angeführt werden. Von den Geschäftssiegeln der P r ä l a t e n u n d D i g n i t ä r e sind ebenfalls nur wenige Exemplare bekannt, da EWALD nur eine kleine Zahl ihrer Siegel - und diese außerdem nach stilistischen und kunsthistorischen Gesichtspunkten - in sein Siegelwerk aufgenommen hat. Geschäftssiegel von Prälaturen oder Dignitäten (Propsteien, Dechaneien, Scholastereien, Custodien etc.) kommen in dem hier untersuchten Gebiet, das in großen Teilen mit der alten Rheinprovinz zusammenfällt, nicht vor. Hingewiesen sei jedoch auf ein Geschäftssiegel der Propstei von 'St. Paul in Worms aus dem 14. Jahrhundert"®. Ein persönliches Geschäftssiegel führte Heinrich von Virneburg als Propst von St. Cassius/Bonn im Jahre 132070. Ebenfalls aus dem 14. Jahrhundert stammt das unpersönliche Ad-causasSiegel des Propstes von St. Gereon/Köln 71 . Das persönliche Gesdiäftssiegel des Kölner Domdechanten und Archidiakons Gottfried vom Jahre 1265 wurde bereits angeführt. Außerdem hat auch Dr. decr. Johannes Spey, Dechant zu St. Kastor/Koblenz, 1472 ein persönliches Geschäftssiegel benutzt 74 . Ein unpersönliches Ad-causas-Siegel ist von dem Dechanten des Stiftes St. Gereon/Köln an einer Urkunde von 1356 überliefert 73 . Es ist sicherlich kein Zufall, wenn diese Belege nur einige der herausragenden rheinischen Stifte betreffen; bei den weniger bedeutenden Stiften wird ein Spezialsiegel ad causas des Dechanten entbehrlich gewesen sein. Die von den Stiften abweichende innere Verfassung der Benediktinerklöster und die besondere Stellung ihrer Äbte mögen mit Ursache dafür sein, daß Sigilla ad causas für Äbte häufiger bezeugt sind. Das älteste  " HAStK, St. Columba, Urk. 610 von 1343 Mai 12. " WALTER (wie Anm. 5) Nr. 1733. Die Umschrift lautet:  S · ppture santi • pauli ·  woraciensis · ad · cas · " L. ENNEN, Quellen zur Geschichte der Stadt Köln 4 (1870; Neudr. 1970) Nr. 85, S. 7 6 . " EWALD (wie Anm. 39) Tafel 64 Nr. 13. Ein undatiertes Gesdiäftssiegel ist auch für einen Propst des Domstiftes in Speyer bezeugt; vgl. WALTER (wie Anm. 5) Nr. 1619. " HStA Wiesbaden, Abt. 24, Urk. 10a von 1472 März 2 (frdl. Hinweis von Herrn Archivdirektor a. D. Dr. Aloys SCHMIDT). " HStAD, Kaiserswerth, Urk. 191a von 1356 Dez. 18; Abb. bei EWALD (wie Anm. 39) Tafel 72 Nr. 14.  480  Toni Diederich  Beispiel ist ein Geschäftssiegel des Abtes von Brauweiler vom März 127074. Drei weitere Geschäftssiegel von Äbten zu St. Vitus in Gladbach75 sowie St. Martin 7 " und St. Pantaleon 77 in Köln gehören ebenfalls noch dem 13. Jahrhundert an. Je zwei Geschäftssiegel sind aus der folgenden Zeit bis zum Jahre 1431 von Äbten der beiden genannten Kölner Benediktinerabteien bekannt 78 ; auffällig ist hierbei, daß es sich bei den Siegeln von St. Martin um persönliche, bei denen von St. Pantaleon aber um unpersönliche Geschäftssiegel handelt. Nur ein Geschäftssiegel ist von einer Äbtissin überliefert. Es handelt sich um das Ad-causas-Siegel der Äbtissin Christine vom adligen Damenstift in Gerresheim. Dieses Siegel erscheint an einer Urkunde vom Jahre 1298, und zwar als Gegensiegel zum großen Siegel der Äbtissin79. Das zwischen 1474 und 1650 belegte Siegel der Meisterin des Kölner Benediktinerinnenklosters zu den hl. Machabäern entstand durch Abänderung des von der Meisterin Richmodis noch 1463 geführten persönlichen Siegels: Nach dem einleitenden „SIGILLVM" hat man in der Umschrift das folgende „RICHMODIS" durch „AD CAVSAS" ersetzt 80 . Bei den P l e b a n e n der Pfarrkirchen überwiegen die unpersönlichen Geschäftssiegel. Zeugnis dafür sind die Ad-causas-Siegel des Plebans von St. Columba in Köln (belegt 1265 bis 1292) 8 i , des Plebans zu Gerres" MEYER-WURMBACH (wie Anm. 25) S. 58 schreibt das Ad-causas-Siegel, dessen Umschrift teilweise zerstört ist, Abt und Konvent von Brauweiler zu. Hiergegen spricht einmal seine Verwendung als Gegensiegel zum großen Abtssiegel sowie die gleichzeitige Existenz eines Geschäftssiegels von Abt und Konvent; vgl. ebd. S. 57 (Tafel 19 Nr. 2a). Aller Wahrscheinlichkeit nadi handelt es sich um ein unpersönl. Geschäftssiegel des Abtes von Brauweiler. " EWALD (wie Anm. 39) Tafel 94 Nr. 14, belegt 1281 Nov. 18 (HStAD, Neuwerk, Urk. 2), unpersönl. Geschäftssiegel. " EWALD (wie Anm. 39) Tafel 98 Nr. 3, belegt 1274 Febr. 18 (HStAD, Altenberg, Urk. 164) und 1276 (HAStK, H U A 428), persönl. Geschäftssiegel des Abtes Hermann. " EWALD (wie Anm. 39) Tafel 101 Nr. 1, belegt 1283 Juli (HStAD, Altenberg, Urk. 194), unpersönl. Geschäftssiegel. " Unpersönl. Geschäftssiegel des Abtes von St. Pantaleon/Köln, belegt 1309 März 20 (HAStK, St. Columba, Urk. 272); persönl. Geschäftssiegel des Abtes Arnold von St. Martin/Köln, belegt 1314 Nov. 9 (Stiftsarchiv Xanten, Urk. 237), Abb. bei EWALD (wie Anm. 39) Tafel 101 Nr. 2 ; unpersönl. Geschäftssiegel des Abtes von St. Pantaleon, belegt 1371 Sept. 9 (HStAD, Emmerich, Urk. 207), Abb. bei EWALD (wie Anm. 39) Tafel 101 Nr. 3 ; persönl. Geschäftssiegel des Abtes Konstantin van Baldenberg von St. Martin/Köln, belegt 1431 Sept. 7 (HStAD, Altenberg, Urk. 689), Abb. bei EWALD (wie Anm. 39) Tafel 101 Nr. 11. " EWALD (wie Anm. 39) Tafel 86 Nr. 4, belegt 1298 Sept. 12 (HStAD, Gerresheim, Urk. 25). " Vgl. MEYER-WURMBACH (wie Anm. 25) S. 63 zu Tafel 21 Nr. 5a. " EWALD (wie Anm. 39) Tafel 114 Nr. 16, belegt 1265 Juli 14 (HAStK, Armenverwaltung, Urk. 296a) bis 1292 Aug. 29 (HAStK, St. Columba, Urk. 149), dazwischen Belege an H A S t K , St. Columba, Urk. 115, 121, 146, 147 und 148.  Gesdiäftssiegel  481  heim (belegt 1298 bis 1314)82 und des Plebans von St. Peter in Köln (belegt 1334)8S. Nur von dem Pleban Hermann von St. Peter in Köln ließ sich ein persönliches Geschäftssiegel ermitteln, das von 1309 bis 1312 vorkommt 84 . Die Durchmusterung der geistlichen Institutionen und Dignitäre bis hin zu den Plebanen der Pfarrkirchen zeigt also, daß Sigilla ad causas am stärksten bei den Stiften und den größeren Benediktinerabteien verbreitet waren. Hier finden sich auch noch zahlreiche Belege aus der Neuzeit, während bei den Dignitären und Plebanen bis auf eine Ausnahme sämtlidie bekannten Gesdiäftssiegel aus dem späten Mittelalter stammen. Auch bei den rheinischen S t ä d t e n kommen Ad-causas-Siegel recht häufig vor. Um hier zu einem angemessenen Gesamturteil zu gelangen, ist allerdings eine Differenzierung nötig. Diese wiederum zwingt zu einer systematischen Aufzählung aller bekannten Geschäftssiegel von Städten unseres Untersuchungsgebietes, wie monoton eine solche Darbietung auch erscheinen mag. Von 99 bei W. EWALD85 erfaßten Städten der alten Rheinprovinz - dabei auch solche, die erst sehr spät als Städte anerkannt worden sind - haben 17 nachweislich ein Ad-causas-Siegel geführt. Sie seien in alphabetischer Reihenfolge mit den notwendigen Angaben aufgezählt: Aachen Alpen Geschäftssiegel ist 1328 belegt. Größeres und kleineres Geschäftssiegel durdi erhaltene Typare belegt; das größere Gesdiäftssiegel übernahm möglicherweise die Funktion des sonst üblichen großen Stadtsiegels. Geschäftssekretsiegel von 1344 bis 1694 belegt (frdl. Auskunft von Herrn Manfred HUISKES, Bonn). Geschäftssekretsiegel seit 1365 belegt. 1. Geschäftssiegel 1397 belegt, 2. Geschäftssiegel auf 1546 datiert. Geschäftssiegel 1446 bis 1569 belegt. Geschäftssiegelstempel des 14. Jh. erhalten. Geschäftssiegel 1465 belegt.  Andernach Bonn Düren Emmerich Essen Jülich  " Belege bei H. KELLETER, UB des Stiftes Kaiserswerth (1904) S. 123, 143 und 195; A b b . b e i EWALD ( w i e A n m . 3 9 ) T a f e l 1 1 3 N r . 1 1 .  " HAStK, St. Columba, Urk. 546 von 1334 Dez. 12. - HAStK, St. Columba, Urk. 288 von 1309 Mai 3, ebd. 298 von 1310 Apr. 9 und ebd. Urk. 331 von 1312 Juli 12. " W. EWALD, Rheinische Siegel 3: Die Siegel der rheinischen Städte und Gerichte (1931; Publ. der Gesellsch. für Rhein. Geschichtskunde 27).  482  Toni Diederidi  Kempen  „Kleines" Geschäftssiegel 1372 bis 1522 belegt, gelegentlich als Rücksiegei zum großen Stadtsiegel benutzt. Köln 1. Geschäftssiegel seit 12958e, 2. Geschäftssiegel seit 1402, 3. Geschäftssiegel seit 1476 nachgewiesen; daneben gab es 2 Geschäftsgegensiegel („Contrasigillum civitatis Coloniensis ad causas"), die jeweils mit dem 2. und 3. Geschäftssiegel seit 1402 bzw. 1476 belegt sind. Mayen Geschäftssiegel von 1422 bis 1505 belegt. Neuss 1. „kleines" Geschäftssiegel seit 1351, 2. „kleines" Geschäftssiegel von 1423 bis 1485s7 belegt, Stempel des 3. „kleinen" Geschäftssiegels aus dem ausgeh. 16. Jh. erhalten. Orsoy Geschäftssiegel von 1392 bis 1448 belegt. Rheinberg Geschäftssiegel seit 1334 belegt. Siegburg Geschäftssiegel 1576 belegt. Trier Geschäftssiegelstempel, entstanden um 1500, erhalten. Wipperfürth Geschäftssiegel 1363 belegt (von W. EWALD irrtümlich als Sekretsiegel bezeichnet). Diesen 17 Städten stehen 82 ohne Geschäftssiegel gegenüber88. Schon ein oberflächlicher Vergleich zeigt, daß die größeren und bedeutenderen Städte (Köln, Trier, Aachen, Neuss, Düren, Bonn u. a.) ein oder mehrere Geschäftssiegel besaßen, während von den vielen kleinen und unbedeutenden Städten nur einige wenige (Alpen, Kempen und Orsoy) ein Adcausas-Siegel führten. Bezeichnenderweise liegen die zuletzt genannten Städte alle am Niederrhein. Hier wird nun noch deutlicher, was sich schon bei der Zusammenstellung der Geschäftssiegel geistlicher Institutionen und Personen andeutete: Die Beliebtheit des iSigillum ad causas scheint im Norden erheblich größer gewesen zu sein als im Süden, wo uns nur zwei Geschäftssiegel (in Mayen und Trier) begegnen, während solche von " HAStK, H U A 607 von 1295 Okt. 8. " HAStK, H U A 13986 von 1485 Dez. 10. " Es sind dies (nach EVALD): Ahrweiler, Bedburg, Berg-Neustadt, Bernkastel, Bitburg, Blankenberg, Boppard, Brühl, Büderich, Cochem, Deutz, Dinslaken, Düsseldorf, Duisburg, Elberfeld, Erkelenz, Euskirchen, Geldern, Gerresheim, Goch, Grieth, Griethausen, Haldern, Heinsberg, Holte, Kaiserswerth, Kalkar, Kervenheim, Kirchberg, Kirn, Kleve, Koblenz, Kranenburg, Krefeld, Kreuznach, Kyllburg, Lechenich, Lennep, Linn, Linz, Mönchengladbach, Moers, Monheim, Monschau, Monzingen, Moschel, Mülheim/Rhein, Münstereifel, Münstermaifeld, Neuwied, Nideggen, Oberlahnstein, Oberwesel, Radevormwald, Ratingen, Rees, Remagen, Rheinbach, Saarbrücken, Saarburg, Schermbeck, Simmern, Sinzig, Sobernheim, Solingen, Sonsbeck, Steele, Straelen, TrabenTrarbadi, Uedem, Uerdingen, Wachtendonk, Wassenberg, Welschbillig, St. Wendel, Werden, Wesel, Winterberg, Wittlidi, Xanten, Zons und Zülpich.  Gesdiäftssiegel  483  Koblenz, Cochem, Bernkastel, Wittlich, Oberwesel, Kreuznach und den saarländischen Städten nicht bekannt sind. Den Gesamtbefund wird man vielleicht am zutreffendsten so erklären können: Ein Spezialsiegel ad causas ist in der Regel bei denjenigen Städten anzutreffen, deren Siegelwesen ausgehend vom ältesten (großen) Stadtsiegel im Laufe der Zeit auch sonst durch Einführung von Spezialsiegeln weiterentwickelt wurde. Eine Differenzierung und Spezialisierung im Siegelwesen ist aber gerade in den großen und bedeutenden Städten am dringlichsten gewesen. So verwundert es nicht, daß auch das Geschäftssiegel in jenen Städten eingeführt wurde, die nachweislich oder vermutlich größere Massen von Geschäftsurkunden zu besiegeln hatten. Dabei ist zu berücksichtigen, daß, worauf später genauer einzugehen sein wird, durchaus auch andere Siegelarten, etwa das Sigillum minus oder das Sekretsiegel, die Funktion des Geschäftssiegels übernehmen konnten. Wo diese neben das große Stadtsiegel traten, erscheinen, zumindest bei den kleineren Städten, keine Ad-causas-Siegel. Charakteristisch d a f ü r sind die Siegelverhältnisse von Kleve und Geldern ebenso wie von Düsseldorf, Lennep und Ratingen oder von Koblenz, Boppard, Oberwesel und Kreuznach, womit die Beispiele noch keineswegs erschöpft sind. D a ß die Sigilla ad causas der rheinischen Städte wie bei dem gesamten Kreis der früher genannten Siegelführer als Geschäftssiegel anzusprechen sind, steht außer Zweifel. Keinesfalls sind sie als „Gerichtssiegel" anzusehen, was sich alleine schon aus der Tatsache ergibt, daß neben den Adcausas-Siegeln o f t echte Gerichtssiegel oder 'Schöffensiegel erscheinen, die in der Umschrift entsprechend gekennzeichnet zu werden pflegten. Immerhin gibt es aber auch Mischtypen, welche einerseits als Gerichts- oder Schöffensiegel ausgewiesen sind, andererseits aber auch den Hinweis „ad causas" tragen; so das Siegel des Hohen Weltlichen Gerichtes in Köln, das 1375 belegt ist und dessen Umschrift lautet: S(IGILLVM): IVDICIS: [.ET SCABINORVM: CIVITATJIS · COLO(NIENSIS) • AD • CAVSAS. Weiterhin lassen sich zwei Sigilla ad causas der Schöffen zu Fankel - das erste 1380, das zweite 1552 - nachweisen; ebenso führten die Schöffen zu Engers 1472 ein Ad-causas-Siegel. Für die Zeit von 1337 bis 1559 ist ein Siegel des Schultheißenamtes in Trier bezeugt, dessen U m schrift lautet: SIGILLVM · SCVLTETIE · TREVERENSIS · AD · CAVSAS. Man wird diese wenigen Beispiele, die sicherlich eindeutige Gerichtsbzw. Schöffen- und Schultheißensiegel sind, nicht überbewerten dürfen. Es ist auffällig, daß es an den verschiedensten Orten solche Mischtypen gegeben hat, zu denen auch die von mir so bezeichneten und oben unter Andernach und Bonn genannten „Geschäftssekretsiegel" (Sigilla secreta  484  Toni Diederidi  ad causas) gehören. Bei diesen Siegeln interessiert allerdings mehr die später zu klärende Frage, welche Funktion sie erfüllten. Nach den bisherigen Beobachtungen wird man Spezialsiegel ad causas bei Bürgern und anderen Privatpersonen, welche i. a. nur wenig siegelten, nicht erwarten dürfen; tatsächlich sind mir für das Rheinland auch keine Beispiele bekannt geworden. Hinsichtlich der Verbreitung der Geschäftssiegel kann abschließend festgestellt werden: 1. Sofern nicht Sekretsiegel oder andere Spezialsiegel ihre Verwendung entbehrlich machten, erscheinen Geschäftssiegel am häufigsten bei jenen Siegelführern - Institutionen wie Personen - , die eine größere Siegeltätigkeit auszuüben hatten; hier wurde das handlichere und kostensparende Ad-causas-Siegel besonders gern verwandt. 2. Die Geschäftssiegel waren im Norden des hier untersuchten Raumes stärker verbreitet als im Süden. Eine kontinuierliche Abnahme nach Süden hin läßt sich jedoch nicht nachweisen. Eine nicht geringe Anzahl von Ad-causas-Siegeln könnte auch aus dem noch südlicheren (oberrheinischen) Gebiet beigebracht werden. 3. Die Hochblüte der Geschäftssiegel lag im späten Mittelalter. Nach ihrem ersten Auftreten um 1250 verbreiteten sie sich schnell im kirchlichen Bereich, während sie in den Städten meist erst ein oder zwei Jahrhunderte später eingeführt wurden. In der frühen Neuzeit hielt man vielfach noch an dem Sigillum ad causas fest; erst im 17. und vor allem im 18. Jahrhundert verloren die Geschäftssiegel an Bedeutung und wurden oft durch andere Siegel ersetzt. 4. Größe, Rechtskraft und Funktion des Geschäftssiegels im Rheinland Es ist hier nicht der Ort, näher auf Form, Bildinhalt und Besonderheiten der künstlerischen Gestaltung von Geschäftssiegeln einzugehen. Deshalb mag der globale Hinweis genügen, daß die meisten Ad-causas-Siegel rund sind. Verhältnismäßig wenige Geschäftssiegel haben eine spitzovale Form; diese Beispiele sind fast ganz auf geistliche Siegelführer beschränkt89. Andere Formen wurden im Rheinland für das Sigillum ad causas offenbar nicht verwandt. Von den rheinisdien Städten hat nur Siegburg ein spitzovales Geschäftssiegel geführt.  Geschäftssiegel  485  Die Größe der Geschäftssiegel verdient insofern stärkere Beachtung, als sie einen gewissen Aufschluß über Rechtskraft und Funktion des hier untersuchten Spezialsiegels vermitteln kann. Die Ad-causas-Siegel sind im allgemeinen deutlich kleiner als die jeweiligen Hauptsiegel derselben Siegelführer. Nur in wenigen Fällen nähern sie sich in ihren Ausmaßen dem sog. großen Siegel. Andererseits übertreffen die Geschäftssiegel in der Regel die Sekretsiegel an Größe. Die Signete, die einer späteren Entwicklung angehören und noch kleiner als die Sekretsiegel sind, können hier außer Betracht bleiben. Geht man nach äußeren Kriterien, so nimmt das Sigillum ad causas im Rheinland eindeutig den zweiten Rang nach dem großen Siegel ein. Wie den früheren Ausführungen über das Aufkommen und die Verbreitung der Geschäftssiegel zu entnehmen ist, kommt ihnen diese Stellung auch hinsichtlich ihrer Rechtskraft zu. Einschränkungen in der Rechtskraft ergeben sich schon daraus, daß die Geschäftssiegel nach und neben dem großen Siegel in Gebrauch kamen; sie konnten und sollten dieses nicht ersetzen, sondern neben ihm eine Spezialfunktion übernehmen, wie sie treffend durch den Zusatz ad causas in der Umschrift bezeichnet wurde. Infolgedessen setzen Geschäftssiegel ihrerseits das Vorhandensein eines größeren Hauptsiegels voraus9". Tatsächlich lassen sich von fast allen Siegelführern, die ein Ad-causas-Siegel besaßen, auch ein oder mehr Hauptsiegel nachweisen91. Ausnahmen, wie etwa im Falle der Pfarrkirche St. Peter in Bacharach, dürften durch die schlechte Überlieferung bedingt sein. Andere vermeintliche Ausnahmen ließen sich vielleicht eliminieren, wenn es dem Siegelkundler leichter gemacht würde, Quellenpublikationen für seine Zwecke zu benutzen. Leider aber verzichten nicht wenige - auch moderne - Urkundenbücher und Regestenwerke gänzlich auf Siegelabbildungen, Siegelbeschreibungen und Sieglerlisten. Die Geschäftssiegel wurden im Rheinland, wie oben92 bereits festgestellt, ihrem Zweck entsprechend fast immer als selbständige Siegel benutzt, während sie in der 2. Hälfte des 13. Jahrhunderts im benachbarten nie-  " So äußert sidi auch W . STÜTER, Die Siegel des Stiftes Düsseldorf (in: Düsseldorfer Jb. 45, 1951) S. 262f., wo im übrigen die Entstehung des Geschäftssiegels und die spätere Funktion des Hauptsiegels kurz, aber zutreffend und zudem terminologisch richtig charakterisiert sind. Nur gegen STÜWERS völlige Identifizierung des Geschäftssiegels mit dem Sekretsiegel und dem Sigillum minus erheben sich Bedenken, auf die bei der Abgrenzung gegenüber diesen Siegeln zurückzukommen ist. " Es wird darauf verzichtet, diese im einzelnen anzuführen; sie sind in dem Siegelwerk von EWALD leicht festzustellen. " Vgl. S. 470.  486  Toni Diederich  derländischen Raum häufiger als Gegensiegel zum großen Siegel dienten93. Die unterschiedliche Verwendung der Geschäftssiegel kann indessen nicht verwundern, wenn man sich klarmacht, daß manche Siegelführer das Sigillum ad causas wie ein Sekretsiegel benutzten, vor allem wenn sie ein solches neben dem großen Siegel und dem Geschäftssiegel nicht besaßen"4. Das Geschäftssiegel erfüllte dann die verschiedenen Funktionen der „kleinen" Siegel, auf deren Abgrenzung noch zurückzukommen ist. Hinsichtlich der Rechtskraft des Sigillum ad causas sind über die oben getroffene Feststellung hinaus, daß es dem Hauptsiegel nachgeordnet war, nur schwer allgemein gültige Urteile möglich. Wie W. EWALD gezeigt hat, findet sich bei den Glossatoren des kanonischen Rechtes nicht einmal eine genaue Definition des authentischen Siegels95; ebensowenig war der Kreis jener Siegelführer, deren Siegel als authentisch angesehen wurde, fest umgrenzt96. Man wird daher in den kanonistischen Werken keine Erörterungen über die kleineren Spezialsiegel erwarten dürfen. Außerdem lagen die Verhältnisse in Deutschland anders als in Italien und Frankreich. Bekanntlich vermochte sich das Notariatsinstrument erst relativ spät einen Platz in Deutschland zu sichern, ohne die Siegelurkunde, welche hier im Mittelalter eine massenhafte Verbreitung fand, in stärkerem Maße zurückdrängen zu können. Insofern waren die theoretischen Erwägungen italienischer Kanonisten in Deutschland längst durch die alltägliche Siegelpraxis überholt worden. Immerhin findet sich in dem Speculum iudiciale des Durandus eine allgemeine Formel, die auch für die rheinischen Verhältnisse des Spätmittelalters gelten kann: sigillum ad causas non facit fidem in aliis97. Damit ist deutlich eine Einschränkung hinsichtlich der Glaubwürdigkeit des Geschäftssiegels ausgesprochen: Dieses Siegel verdient nur insoweit Glauben, als es vom Siegelführer in eigener Sache benutzt wird. " Von den 16 im Corp. Sig. Neerlandic. angeführten Ad-causas-Siegeln der Zeit bis 1300 kommen elf als Gegensiegel und fünf als selbständige Siegel vor; vgl. ebd. Nr. 28, 79, 83, 121, 125, 128, 155, 224, 229, 230 und 457 (Gegensiegel) sowie Nr. 72, 74, 76, 386 und 461 (selbständige Siegel). " Beweis hierfür sind die in der vorigen Anm. unter Nr. 72, 74 und 76 angeführten Siegel, die offensichtlich gerade deshalb selbständig verwendet wurden, weil ihr Inhaber Adolf von Waldeck, Dompropst und Archidiakon zu Utrecht, ein großes Siegel (Nr. 70) sowie drei spezielle Gegensiegel (Nr. 71, 73 und 75) besaß. Hier wurde der Gebrauch der Geschäftssiegel offensichtlich auf ihren speziellen Zweck eingeschränkt. " EWALD (wie Anm. 9) S. 42. - Ebd. S. 47. " Ebd. S. 104. Der Satz findet sich bei D. G. DURANDI Speculum iuris (Frankfurt 1592) S. 272f. in folgendem Zusammenhang: Et nota, quod habens sigillum non debet cum alieno sigillare: sed nec debet quis cum alieno sigillare, nisi hoc in litera profiteatur. Item sigillum ad causas non facit fidem in aliis ...  Geschäftssiegel  487  Zu alledem kommt noch, daß wir bei dem verschiedenartigen Gebrauch der Ad-causas-Siegel audi örtliche Schwankungen hinsichtlich der Rechtskraft erwarten müssen. Soviel läßt sich jedoch global sagen: Nachdem das Geschäftssiegel am Ausgang des Mittelalters die geschilderte Verbreitung im Rheinland gefunden hatte und es bei vielen Stiften und Städten, bei welchen große Massen von Urkunden zur Besiegelung anfielen, aus praktischen Gründen zum meistbenutzten Siegel geworden war, standen Glaubwürdigkeit und Tauglichkeit dieses Siegels nicht mehr in Frage. Das Geschäftssiegel muß also trotz des übergeordneten Ranges des jeweiligen Hauptsiegels in diesem Sinne als authentisch angesehen worden sein. Zur Unterstützung dieser These seien zumindest einige Kölner Beispiele angeführt, die sich übrigens ohne Mühe auch für andere Städte, etwa Bonn und Neuss, beibringen lassen. Der älteste bekannte Abdruck des ersten Geschäftssiegels der Stadt Köln befindet sich an einer Urkunde vom 8. Oktober 1295, welche einen Edelbürgervertrag der Stadt Köln, und zwar mit dem Grafen Ruprecht II. von Virneburg zum Inhalt hat98. Man hätte hier durchaus das große Stadtsiegel erwarten können. Auch in der folgenden Zeit begegnen uns zahlreiche Belege des Kölner Geschäftssiegels an Urkunden, die aus der Masse der gewöhnlichen Geschäftsurkunden herausragen: 1332 handelt es sich inhaltlich um ein von der Richerzeche ausgesprochenes Rückforderungsrecht verpfändeten Tuches und Garnes für das Wollenamt 99 , 1353 um einen Vergleich der Stadt Köln mit dem Erzbischof von Köln wegen der Ansprüche des Erbkämmerers aus den Judengütern 199 , 1367 um ein Ersuchen und um Berichte der in Köln versammelten Gesandten der Seestädte bzw. der deutschen Hanse191, 1378 um einen Schutzvertrag der Stadt Köln mit dem Erzbischof, der übrigens sein Sekretsiegel benutzt, wegen der von ihnen geteilten Judengüter192, 1385 um ein Schutz- und Trutzbündnis zwischen der Stadt Köln " Vgl. Anm. 41; Druck: TH. J. LACOMBLET, UB für die Geschichte des Niederrheins 2 (1846) Nr. 956 Dagegen weist der Edelbürgervertrag der Stadt Köln mit Dietrich III. von Heinsberg vom 26. Apr. 1335 (HAStK, H U A 1452) das große Siegel der Stadt Köln mit zugehörigem Gegensiegel auf, während Dietrich sein Sekretsiegel (vgl. EWALD 6, wie Anm. 61, Tafel 25 Nr. 3) benutzte. »' HAStK, HUA 1362 von 1332 Apr. 14; Druck: ENNEN (wie Anm. 70) Nr. 181. "» HAStK, H U A 2067 von 1353 Apr. 25; Druck: ENNEN (wie Anm. 70) Nr. 346 (mit falscher Datierung). Dagegen ist der Vergleich der Stadt Köln mit dem Markgrafen Wilhelm V. von Jülich vom 20. Aug. 1356 (HAStK, H U A 2171; Druck: ENNEN Nr. 385) mit dem großen Stadtsiegel besiegelt worden. HAStK, Briefbuch 1 fol. 8 von 1367 Nov. 22; Druck: ENNEN (wie Anm. 70) Nr. 469-471.  HAStK, H U A 3140 von 1378 März 20; Druck: L. ENNEN, Quellen zur Geschichte der Stadt Köln 5 (1875) Nr. 189 (mit falscher Datierung).  488  Toni Diederidi  und dem Erzbisdiof von Köln gegen Zölle des Herzogs von Berg1"3. Aus den wenigen hier ausgewählten Beispielen scheint hervorzugehen, daß nicht in jedem Falle festgelegt war, ob das große Siegel oder das Geschäftssiegel zu verwenden sei. Hierzu paßt es, daß auch die Kölner Erzbischöfe in Ermangelung eines Geschäftssiegels für Verträge mit anderen Fürsten oder mit Städten ihr Sekretsiegel benutzten1"4. Allerdings handelt es sich hierbei um Sekretsiegel, die man als „Sekretsiegel der zweiten Phase" bezeichnen könnte, weil sie im Gegensatz zu den „Sekretsiegeln der ersten Phase" nicht mehr als Briefverschlußsiegel (mit entsprechend sinniger Umschrift1"5) bzw. als Rücksiegei dienten, sondern analog den Geschäftssiegeln selbständig zur Besiegelung von Urkunden gebraucht wurden und in ihrer Umschrift den Siegelführer zweifelsfrei zu erkennen gaben. Wie wenig großes Siegel, Sekretsiegel und Geschäftssiegel in ihrer Rechtskraft unterschieden wurden, zeigt der Sühnevertrag des Kölner Erzbischofs Friedrich von Saarwerden mit der Stadt Köln, welcher am 16. Februar 1377 auf Vermittlung Erzbischof Kunos von Trier und des deutschen Großpriors des Johanniterordens Konrad von Braunsberg zustande kam1®8. Es siegelten: 1. Erzbischof Kuno von Trier mit seinem Sekretsiegel, 2. Konrad von Braunsberg mit inzwischen abgefallenem Siegel, 3. Erzbischof Friedrich von Köln mit seinem großen Siegel, 4. die Stadt Köln mit ihrem großen Siegel und 5. das Kölner Domkapitel mit seinem Geschäftssiegel. Man wird die Verwendung der verschiedenen Siegel vielleicht dadurch erklären können, daß nur die eigentlichen Kontrahenten des Sühnevertrages, Erzbischof Friedrich und die Stadt Köln, Anlaß zur Besiegelung der Urkunde mit ihrem Hauptsiegel gesehen haben. An der Rechtskraft des Sekretsiegels und des Geschäftssiegels, die in ihrer Funktion so viele Ähnlichkeiten haben, ist hier wie in anderen Fällen jedoch nicht zu zweifeln. Allerdings sollte man diese beiden Spezialsiegel, auf " " HAStK H U A 3722 von 1385 Nov. 18 und (Transfix) 1386 Febr. 27; Druck: ENNEN (wie Anm. 102) Nr. 336 (mit falscher Datierung). Vgl. Anm. 102; des weiteren sind folgende Urk. mit dem Sekretsiegel des Kölner Erzbischofs versehen: Münzvertrag von 1372 März 8 (1. HStAD, Kurköln, Urk. 812a; 2. ebd. Kurköln IX, Münzsadien A, Urk. 1; 3. HAStK, H U A 2739; Druck: Th. J. LACOMBLET, UB für die Gesdiidite des Niederrheins 3, 1853, Nr. 717) sowie Verlängerung des Landfriedens von 1378 Nov. 1 (HAStK, H U A 3199; ENNEN, wie Anm. 102, Nr. 212). Vgl. KITTEL (wie Anm. 13 und 54), wo zahlreiche Umschriften von Sekretsiegeln wie Clavis sigilli, Custos sigilli, Hic latet secretum littere oder Swighen is daz beste angeführt sind. der Urk. heißt es ganz allgemein: Ind des zu urkonde so hait manlich van uns syn segel an desen brief gehangen ... H A S t K , H U A 3 0 3 4 ; Druck: ENNEN (wie A n m . 102) N r . 166. In der Corroboratio  Geschäftssiegel  489  deren Rechtskraft es uns hier ankommt, nicht identifizieren1®7, weil sie ganz verschiedenen Ursprungs sind, eine unterschiedliche Entwicklung genommen haben und, denkt man an die 'Sekretsiegel der Fürsten, auch der Sache nach verschieden sind. Doch ist auch diese Feststellung wieder einzuschränken. Die zahlreichen, ζ. T. schon früher angeführten Beispiele zeigen nämlich, daß es in der Siegelpraxis des späten Mittelalters und der frühen Neuzeit nicht überall eine klare Unterscheidung zwischen Sekretsiegel und Geschäftssiegel besonders hinsichtlich ihrer Funktion - gegeben hat. Auch das Sigillum minus ist in Rechtskraft und Funktion vielfach nicht von diesen beiden Spezialsiegeln unterschieden worden. Das kleine Siegel setzt wie das Geschäftssiegel das Vorhandensein eines großen Siegels voraus. Ohne hier näher auf das Sigillum minus eingehen zu wollen, darf doch pauschal festgestellt werden, daß es im Rheinland beträchtlich später als das Geschäftssiegel aufkam und, vermutlich weil das Geschäftssiegel bereits eine so große Verbreitung gefunden hatte, von erheblich weniger Siegelführern verwendet wurde. Die Corroborationes der Urkunden enthalten jedoch nicht selten Hinweise auf die Besiegelung mit dem kleinen Siegel, auch wenn tatsächlich mit einem Sigillum ad causas gesiegelt wurde198. Daraus ist zu schließen, daß man im Mittelalter beide Siegeltypen nicht in jeder Beziehung unterschied. Ähnliches gilt vom Sekretsiegel1®9. Es kann daher auch nicht verwundern, wenn mancherorts, ohne daß eine direkte Beeinflussung anzunehmen wäre, Mischtypen auftauchen. Unter diesen sind an erster Stelle die von mir schon früher so bezeichneten „GeVgl. Anm. 90. Idi beschränke mich hier auf einige sehr instruktive Kölner Beispiele, welche die Vermengung der beiden Spezialsiegel erkennen lassen: Das Gesdiäftssiegel der Stadt Köln wurde 1313 Aug. 9 (HAStK, H U A 795) als sigillum nostrum minus, 1329 Jan. 19 (HAStK, Verf. u. Verw. 1 fol. 18 v) als der steede van Kolne minste ingesegil, 1332 Apr. 14 (HAStK, H U A 1362) als dat mintze intgesygel der steede van Colne, 1367 Okt. 1 (HAStK, Briefbuch 1 fol. 5 r) und 1367 Okt. 28 (HAStK, Briefbuch 1 fol. 7 r) als onser stat (stede) mynste siegel (ingesegel), dat man n&amp;amp;mpt ad causas und 1368 Jan. 10 als onser steede mynste siegel, dat man ad causas ... [noemptj (HAStK, Briefbuch 1 fol. 11 r) bezeichnet. Umgekehrt heißt es in der Corroboratio einer Urk. der Stadt Uerdingen vom 13. Jan. 1462 (HAStK, Domstift, Urk. 1684): In dis zo urkonde ... ban wir burgermeistere, schef jenen ind rait unser stat ingesiegill ad causas ... an desen brief} doin hangen, obwohl die Urk. mit dem kleinen Siegel der Stadt Uerdingen (Umschrift: Sigillum minus opidi de Vrdinghen, vgl. EWALD, wie Anm. 85, Tafel 25 Nr. 2) besiegelt ist. " " In den bereits oben unter Anm. 101 angeführten Berichten der in Köln versammelten Gesandten der Seestädte bzw. der deutschen Hanse von 1367 wird die Besiegelung mit dem Sigillum ad causas der Stadt folgendermaßen angekündigt: secreto civitatis Coloniensis ad causas (zweimal) bzw. nostro sub secreto (einmal).  490  Toni Diederidi  schäftssekretsiegel" zu nennen11®. Das älteste mir bekannte Geschäftssekretsiegel ist ein Siegel des Utrechter Domdechanten Stephan vom Jahre 1293, das vermutlich als selbständiges Siegel benutzt wurde111. Aus dem 14. Jahrhundert stammen die beiden rheinischen Geschäftssekretsiegel der Städte Bonn und Andernach112. Daß es sich bei diesem Mischtyp nicht um eine regionale Angelegenheit handelt, zeigen Belege von Geschäftssekretsiegeln aus Worms113, Speyer 1 ", Einbeck115 und Magdeburg118. Zu den Mischtypen gehören audi die „kleinen Geschäftssiegel" der Städte Kempen und Neuss, für welche die Bestandteile Sigillum minus ad causas in der Umschrift charakteristisch sind117. Ihrer Funktion nach stehen sich Geschäftssiegel, Sekretsiegel, kleines Siegel und die genannten Mischtypen sehr nahe; in aller Regel waren sie vielbenutzte Nebensiegel neben den Hauptsiegeln derselben Siegelführer. Daß vereinzelt auch bei Gerichten und Schöffenkollegien Ad-causas-Siegel auftreten, kann nach dem Gesagten nicht überraschen. Sie müssen den Mischtypen zugerechnet werden, auch wenn sich in ihrer Funktion Abweichungen gegenüber den oben erwähnten Mischtypen ergeben. Aus der speziellen Kompetenz der hier in Frage stehenden Gremien, die seit dem ausgehenden Mittelalter fast überall auf Straf- und freiwillige Gerichtsbarkeit beschränkt war, ergibt sich auch eine Einschränkung im Siegelbrauch. Gerichte und Schöffen haben daher in der Regel nur ein Siegel benötigt. Wo also Ad-causas-Siegel von Gerichten und Schöffen auftauchen, ist nicht notwendigerweise auf die Existenz eines Hauptsiegels zu schließen. Außerdem konnte der Zusatz ad causas wegen der Mehrdeutigkeit des lateinischen Wortes causa, wenn man dieses als „Prozeß" verstand, bei Gerichtssiegeln als spezielle Zweckbestimmung gedeutet wer-  T. DIEDERICH, Das Wappen der Stadt Bonn in Vergangenheit und Gegenwart (in: Bonner Gbll. 25, 1973) S. 13f. 111 Corp. Sig. Neerlandic. Nr. 88. Beide Siegel finden sich übrigens nebeneinander an einer Urk. von 1448 Jan. 25 (HAStK, H U A 12041). WALTER ( w i e A n m . 5 ) N r . 1 2 3 2 .  Ebd. Nr. 1616. KAHSNITZ (wie Anm. 19) S. 72f. Die Datierung des Siegels auf die Zeit „um die Mitte des 13. Jh." (ebd. S. 73) muß nadi unserer Kenntnis der Differenzierung im städtischen Siegelwesen bezweifelt werden. Die Buchstaben der Umschrift legen eine Datierung des Siegels frühestens in die erste Hälfte des 14. Jh. nahe. G. WENTZ - B. SCHWINEKÖPER, Die Kollegiatstifter St. Sebastian, St. Nicolai, St. Peter und Paul und St. Gangolf in Magdeburg (1972; Germania Sacra, Das Erzbistum Magdeburg 1, 2) S. 758. "' Hierzu ist audi das Sigillum ad causas minus des Ritterstiftskapitels von Springiersbach (vgl. Anm. 63) zu redinen. 115  Geschäftssiegel  491  den118. Hier liegt auch der Grund dafür, daß man fälschlicherweise auch andere Ad-causas-Siegel so oft als „Gerichtssiegel" angesehen hat119. Unberücksichtigt bleiben können hier die Siegel ad contractus, ad contractus et causas sowie ad causas et negotia non ad contractus, da sie in dem hier untersuchten rheinischen Bereich nicht vorkommen. Die Verwendung dieser Siegel war, geht man nach den Umschriften, stärker eingeschränkt. Doch wären hier eigene Untersuchungen notwendig, zumal diese Siegel an so verschiedenen Orten wie Aardenburg129, Damme121, Frankfurt122, Würzburg123 und 'Straßburg12* auftreten. Das allgemeine Geschäftssiegel war in seinem Anwendungsbereich gegenüber diesen Spezialsiegeln, zu denen auch Missivensiegel (Sigillum ad missivas, Sigillum ad litteras), Ladesiegel (Sigillum citationis), Gesandtschaftssiegel (Sigillum ad legationes) u. a. gehören, weniger eingeschränkt. Da diese Siegel einschließlich der Signete bis ins 17. Jahrhundert hinein im Rheinland zahlenmäßig keine größere Rolle spielten, bleibt es bei der schon früher getroffenen Feststellung, daß die Geschäftssiegel bei vielen geistlichen Institutionen und 'Städten im Rheinland die wichtigsten Siegel neben dem Hauptsiegel waren. In ihrer rechtlichen Bedeutung dürften die Geschäftssiegel die meisten anderen Spezialsiegel übertroffen haben, da diese oft nur für spezielles Schriftwerk zugelassen waren. Ebenso heben sich die Geschäftssiegel in ihrer historischen Entwicklung, in ihrer sachlichen Funktion und in ihrem zahlenmäßigen Vorkommen von den Spezialsiegeln ab, die in dem vorangehenden Exkurs erwähnt wurden. Daß eine Abgrenzung der Geschäftssiegel von den Hauptsiegeln nur schwer möglich ist, wurde weiter oben schon gezeigt; man wird bei dieser Frage zeitlich und örtlich differenzieren müssen. Es ist hier noch anzufügen, daß nach den beigebrachten Belegen in der Siegelpraxis weniger zwischen großem Siegel und Geschäftssiegel unterschieden wurde, als man nach den zahlreichen Quellen, welche von einer besonders sicheren Verwahrung oder Vorkehrungen hierzu berichten125, annehmen müßte128. So m E s ist allerdings anzumerken, daß in diesem Falle der Zusatz „ad causas" entbehrlich gewesen wäre, weil sich die Zweckbestimmung der Geriditssiegel und Schöffensiegel von selbst ergibt. Vgl. Anm. 19. C o r p . Sig. Neerlandic. N r . 5 6 4 . " ' EWALD (wie A n m . 9 ) S. 87. " ' WALTER (wie Anm. 5 ) N r . 9 8 8 . " ' EWALD (wie Anm. 9 ) S. 87. WALTER (wie A n m . 5 ) N r . 1 2 0 5 . Vgl. für die Stadt Köln (großes Siegel): Bestimmungen in den Eidbüchern von 1372, 1 3 8 2 und 1 3 9 5 ( W . STEIN, Akten zur Geschichte der Verfassung und Verwaltung der Stadt Köln im 14. und 15. J h . , 1 8 9 3 ; Publ. der Gesellsdi. für Rhein. Geschidits-  492  Toni Diederidi  hatte sich auch das Geschäftssiegel der Fürstbischöfe von Lüttich seit der Mitte des 16. Jahrhunderts in seiner Funktion so sehr dem Hauptsiegel angeglichen, daß man es als „Sigillum majus" bezeichnete127. Die Erkenntnisse über Rechtskraft und Funktion des Geschäftssiegels mußten zu einem großen Teil aus der 'Siegelpraxis abgeleitet werden. Es darf daher als ein besonderer Glücksfall gelten, daß eine Urkunde des Kölner Domstiftes vom Jahre 1310, welche die Verwendung des domstiftischen Geschäftssiegels in Angelegenheiten des kölnischen Klerus regelt, die bisher gewonnenen Ergebnisse hinsichtlich Rechtskraft und Funktion des Geschäftssiegels für einen wichtigen Einzelfall bestätigt. In der Urkunde, die wegen ihrer besonderen Bedeutung im Anhang voll abgedruckt wird, heißt es u. a.: dicta unio (sc. des Klerus von Stadt und Diözese Köln) postposito predicto sigillo, quo hucusque usa fuit, decetero s i gill ο capituli no s tri ad c aus as , quod est antiquum , approbatum et auctenticum, utatur in suis negociis et agendis, in quibus prius alio sigillo uti consuevit . .. Dem Geschäftssiegel des Domstiftes wird also der Rang eines alten, anerkannten und authentischen Siegels zuerkannt, das künftig auch in allen Angelegenheiten des kölnischen Klerus Verwendung finden soll. Im Jahre 1348 verhandelte Erzbischof Walram im Kapitelsaal des Domstiftes mit verschiedenen Prälaten stadtkölnischer Stifte über einen Vorwurf zweier Domkanoniker, die behauptet hatten, der Erzbischof habe gewisse Urkunden zugunsten des Domkapitels und des Kölner Klerus, die von ihm selbst beschworen und besiegelt worden waren, verletzt und nicht beachtet. Nach ausreichender Beratung erklärten die Versammelten in einer Urkunde vom 6. September 1348, wenn ein solcher Vorwurf gegen den Erzbischof erhoben worden sei, dann sei dies ohne ihr Wissen, ihren Willen, ihren Auftrag und ihre Billigung geschehen. In der Corrokunde 10, Bd. 1 S. 88, 124 und 158), im Eid der Bürgermeister aus der Zeit um 1400 (ebd. S. 222) und im Transfixbrief von 1513 (HAStK, ohne Sign.); für das Kölner Domkapitel (großes Siegel): Vereinbarung vom 9. Aug. 1314 zwischen Erzbisdiof Heinrich II. und dem Domkapitel über die Sicherung des großen Siegels des Domstiftes durch vier Sdilösser (ENNEN, wie Anm. 99, Nr. 17); für das Trierer Domkapitel (großes Siegel und Geschäftssiegel): Statuten von 1451 (H. BASTGEN, Die Gesdiichte des Trierer Domkapitels im MA, 1910, S. 198f.); weitere interessante Beispiele bei EWALD (wie Anm. 9) S. 235ff. Immerhin enthält die Polizeiordnung der Stadt Bonn vom 19. Nov. 1585 eine Bestimmung, wonach audi das für Sdiuldbriefe verwendete Sigillum ad causas unter fünffachem Versdiluß gehalten werden sollte; vgl. E . E N N E N - D . H Ö R O L D T , Kleine Gesdiichte der Stadt Bonn (1966) S. 94. e P O N C E L E T S. 135: »Vers le milieu du XVI si^cle, on commenja Ä donner simultaniment au scel «ad causas» le nom de «sigillum majus»."  Gesdiäftssiegel  493  boratio dieser Urkunde kündigen das Domkapitel und die übrigen versammelten Prälaten das Geschäftssiegel des Domstiftes an, und zwar mit folgender Begründung: Es ist üblich, daß die Prälaten der Kölner Kirchen, wenn sie zu Verhandlungen beim Domkapitel versammelt sind, Urkunden über diese Verhandlungen gemeinsam mit dem Gesdiäftssiegel des Domstiftes besiegeln188. Daraus geht hervor, daß man sich 1348 noch nach der Vereinbarung des Jahres 1310 richtete. Der kölnische Klerus muß in gewisser Weise als gewichtiger Widerpart des Kölner Erzbischofs angesehen werden. Wenn sich die Union des kölnischen Klerus seit 1310 des domstiftischen Gesdiäftssiegels bediente, spricht dies nicht nur f ü r seine Rechtsk r a f t und Authentizität, sondern auch f ü r den damals schon weit gesteckten Anwendungsbereich und die große Bedeutung dieses Spezialsiegels.  5. Die Bedeutung des Geschäftssiegels im Rheinland Die vorangehenden Kapitel dürften den Ausdruck „Geschäftssiegel" f ü r das Sigillum ad causas ausreichend gerechtfertigt haben. Nicht nur in der allgemeinen sphragistischen Literatur fand sich bereits dieser Terminus, sondern es wurden audi andere Autoren angeführt, welche sich der Bezeichnung „Gesdiäftssiegel" bedienen" 9 . Möglicherweise noch vorhandene Zweifel an der Richtigkeit dieser Bezeichnung lassen sich leidit ausräumen. Das Wort causa besitzt im klassischen Latein zwei Grundbedeutungen: I. der veranlassende Fall (in spezieller Bedeutung hier vornehmlich der Grund, die Ursache), II. der obwaltende Fall. Von den speziellen Bedeutungen interessieren hier nur diejenigen, die sich unter der zweiten GrundHAStK, Domstift, Urk. 1076; es heißt dort: In cuius rei testimonium nos prefati decanus et capitulum maioris ecclesie Coloniensis nostro et predictorum prelatorum nomine eo, quod prelati ecclesiarum Coloniensium, dum congregati in capitulo Coloniensi aliqua tractate consueverunt seu tractant, in talium tractatorum testimonium, dum in scripturam rediguntur, sigillo nostri capituli ad causas uti communiter consueverunt, ad ipsorum prelatorum seu priorum rogatum ipsum sigillum ad causas presentibus litteris duximus apponendum ...; vgl. W. JANSSEN, Die Reg. der Erzbisdiöfe von Köln im MA 5 (1973; Publ. der Gesellsch. für Rhein. Gesdiiditskunde 21) Nr. 1498. Herrn Dr. JANSSEN danke ich für den Hinweis auf diese Urk. Vgl. Anm. 22 und 90. Außerdem sei hingewiesen auf das Werk von A. SCHMIDT, Quellen zur Gesdiidite des St. Kastorstifts in Koblenz (1953-1954; Publ. der Gesellsch. für Rhein. Gesdiiditskunde 53) 1, wo häufiger - ζ. B. unter den Nummern 288, 320, 458, 665, 676, 1095, 1096, 1099, 1331 und 1388 - Ad-causas-Siegel als „Geschäftssiegel" bezeichnet werden; daneben benutzt SCHMIDT audi den Terminus „Siegel ad causas" bzw. „Sigillum ad causas" (vgl. ebd. Nr. 306, 337, 560, 636, 681, 1105, 1343 und 1403).  494  Toni Diederich  bedeutung subsumieren lassen. Es sind dies: 1. die obwaltende Angelegenheit, Sache, der Gegenstand, 2. die Lage, das Verhältnis, 3. das Freundschaftsverhältnis, die Verbindung, 4. das Interesse, die Sache, die Partei, 5. der gestellte Gegenstand, Punkt. Letztere Bedeutung wird noch einmal unterteilt in: a. die Aufgabe, der Stoff, das Thema, der Streitpunkt (Fall) im allgemeinen, b. die Rechtssache, der Prozeß im besonderen*8". Im mittelalterlichen Sprachgebrauch wird causa hauptsächlich f ü r Sache, Ding 1 ", in weit speziellerer Anwendung auch f ü r Krankheit, Hinderungsgrund, Nutzen und Gewinn angewandt; hinzu kommen die speziellen Bedeutungen der Gerichtssprache, die geradezu als termini technici gelten können: Schuld, Rechtshandel, Prozeß und auch Gericht 138 . Wenn das Wort causa allgemein für Angelegenheit, Sache im Zusammenhang mit der mittelalterlichen Urkunde gebraucht wurde 133 , so war diese Bedeutung nicht allzu weit entfernt von der speziellen Bedeutung Rechtssache, handelte es sich doch bei der Urkunde um „ein unter Beobachtung bestimmter, wenn auch wechselnder Formen aufgezeichnetes Schriftstück über Vorgänge rechtlicher N a t u r " (HÜBINGER)13*. Diese „Vorgänge rechtlicher N a t u r " sind aber nichts anderes als Rechtsgeschäfte. Deshalb erscheint die Ubersetzung des Sigillum ad causas als „Geschäftssiegel" nicht nur berechtigt, sondern auch exakt, wenn man sich vergegenwärtigt, daß der Terminus Geschäft im Zusammenhang mit einer Beurkundung Rechtserheblichkeit impliziert und insofern als Oberbegriff für Sadie, Ding, Angelegenheit, Gegenstand, Interesse, Rechtssache und Prozeß stehen kann 135 . Zurückgewiesen werden muß - zumindest f ü r das  Κ . E. GEORGES, Lateinisdi-Dt. Schulwörterbuch ( 1 2 . Ausg. 1 9 1 4 ) S. 1 4 3 . Einzelbelege über die Verwendung des Wortes causa im klassischen Latein finden sich bei Κ. E. GEORGES, Ausführliches Lateinisdi-Deutsches Handwörterbuch (sämtl. bisherigen Auflagen). Vgl. frz. diose (Sache, Ding). Bedeutungen nach den bekannten Nachschlagewerken von C. D. DU CANGE, Glossarium mediae et infimae latinitatis (Paris 1842) 2 S. 256ff.; E. BRINCKMEIER, Glossarium diplomaticum (1856) 1 S. 479; E. HABEL, Mittellateinisches Glossar (21959) Sp. 53; vgl. audi frz. cause (Ursache, Veranlassung; Sache, Angelegenheit; Rechtssache, Prozeß; Partei). So ζ. B. in der folgenden Pertinenzformel: bona nostra sita apud Nederinoysheim, sive sita sint in terris arabilibtts, nemoribus, pratis, in kärmedis, pullis et censibus et in alliis quibuscumque causis existant... (HAStK, St. Clara, Urk. 8 von 1311 Juli 26). "* Definition nach Mitsdirift der Vorlesung, welche Herr Prof. Dr. P. E. HÜBINGER im WS 1961/62 an der Universität Bonn über Urkundenlehre gehalten hat; vgl. audi die ähnliche Urkundendefinition bei A. v. BRANDT (wie Anm. 18) S. 82. Selbst der Vertrag (contractus) läßt sich unter dem Rechtsgeschäft subsumieren. Insofern kann es nicht verwundern, daß im Rheinland, wo die Gesdiäftssiegel stark verbreitet waren, die speziellen Sigilla ad contractus fehlen (vgl. Anm. 120-124).  Geschäftssiegel  495  Rheinland und einige angrenzende Gebiete13® - die Bezeichnung „Gerichtssiegel". Dies ergibt sich erstens aus der Vielzahl der erhaltenen Gerichtssiegel, welche als „Sigillum iudicii", „Sigillum iudicis et scabinorum", „Gerichtsinsigill" und ähnlich gekennzeichnet wurden 1 3 7 ; zweitens gibt es aus dem hier untersuchten und auch aus angrenzenden Gebieten viele zeitgenössische Quellen, welche das Sigillum ad causas als Siegel zu den „Sachen" bezeichnen 138 . Ergänzend hierzu ist festzustellen, daß ein großer Teil derjenigen Institutionen und Personen, die ein Sigillum ad causas führten, gar keine Gerichtsbarkeit besaßen. Alleine auf Grund dieser Beobachtung, die zusätzlich dadurch verstärkt wurde, daß sich auch Sigilla ad causas anderer Siegelführer bei zahlreichen gewöhnlichen Geschäftsurkunden, nicht aber bei gerichtlichen Urkunden fanden 1 3 9 , habe ich mich w i e A . SCHMIDT, der offensichtlich beim Stift St. Kastor zu Koblenz dieselben Erfahrungen gemacht hatte - schon v o r Jahren dazu entschlossen, für die Ad-causas-Siegel des Stiftes St. Florin zu Koblenz den Ausdruck „Geschäftssiegel" zu verwenden 1 4 9 . Dieser Terminus hat einerseits den großen Vorzug, Zweck und Anwendungsbereich des hier untersuchten Spezialsiegels in umfassender Weise zu bezeichnen, weil sich darunter, wie oben gezeigt, mehrere Bedeutungen v o n causa begreifen lassen; andererseits hat der Terminus nicht einen solchen Abstraktionsgrad, daß er im In Frankreich lagen die Verhältnisse möglicherweise anders (vgl. J. ROMAN, Manuel de Sigillographie Franjaise, Paris 1912, S. 32), doch müßten auch hierfür nodi genauere Unters, angestellt werden. 1,7 Vgl. EWALD (wie Anm. 85) passim; die Einleitung ebd. S. 13-23 ist zum großen Teil den Gerichtssiegeln gewidmet. Aufgezählt seien hier nur einige Beispiele bei SCHMIDT (wie Anm. 129) 1 Nr. 1523 (Urk. von 1395 Juli 19): Das Stift St. Kastor zu Koblenz siegelt mit dem Siegel, „das sie zu suchen gebraudien"; W. H. STRUCK, Das St. Georgenstift, die Klöster, das Hospital und die Kapellen in Limburg an der Lahn, Reg. 910-1500 (1956; Veröff. der Hist. Komm, für Nasau 12) Nr. 567 S. 252 (Urk. von 1368 Aug. 14): Das Stift St. Georg zu Limburg siegelt mit dem Stiftssiegel ad causas, des wir gebruchen zu unsen sacken; L . ENNEN (wie A n m 102) N r . 144 ( U r k . v o n 1376 A u g . 16 = HAStK, H U A 3000):  Die Stadt Diest gelobt, alle Punkte der Urk. zu halten, und siegelt mit ihrem Sigillum ad causas (Ende alle dese voirscreven zaken gheloven wij scepenen, raet ende alle de goede liede van der stad van Dyest ... in orconde ons ze gh eis van zaken aen desen openen brief gbebanghen ...). Dies gilt audi, wie mir Herr M. HUISKES, Bonn, in seinem Schreiben vom 22. Apr. 1974 bestätigt hat, für die Verwendung des Andernadier Gesdiäftssekretsiegels. Auf Grund der Materialien, die er für seine Diss, über die Gesdiidite der Stadt Andernach im Μ Α benutzt hat, konnte er feststellen: „Ich betone, daß das Ad-causas-Siegel kein einziges Mal an einer Andernadier Geriditsurkunde hängt!" Für die umfangreiche Beantwortung meiner Anfrage sei Herrn HUISKES audi an dieser Stelle gedankt. Vgl. Anm. 64 und 65. Das Stift St. Florin besaß keine eigentliche Gerichtsbarkeit, die über die innerstiftische Eigengeriditsbarkeit und die Hofgerichtsbarkeit in den stiftisdien Grundherrsdiaften hinausging.  496  Toni Diederidi  konkreten Falle nichts mehr aussagte. Der von G. A. S E Y L E R in die Wissenschaft eingeführte Begriff „Geschäftssiegel" 141 darf also weiterhin Geltung beanspruchen, zumal ein anderer zutreffender deutscher Terminus bisher nicht angeboten worden ist. Der lateinische Ausdruck wirkt wegen des weiten Bedeutungsfeldes von causa dagegen blaß und mißverständlich, es sei denn, er würde als Verabredungsbegriff einer sphragistischen Fachsprache benutzt. Man wird bei Veröffentlichungen, welche sich nicht speziell an Siegelkundler wenden, daher dem Ausdruck „Geschäftssiegel" den Vorzug geben müssen. Nach der notwendigen Klärung terminologischer Fragen kann abschließend die historische Bedeutung des Geschäftssiegels im Rheinland 142 kurz umrissen werden. Der neue Siegeltyp kam seit der Mitte des 13. Jahrhunderts bei geistlichen Siegelführern in Gebrauch, und zwar zuerst im niederrheinisch-niederländischen Raum, der auch später das Hauptverbreitungsgebiet des Geschäftssiegels gewesen ist. Das neue Spezialsiegel diente von Anfang an zur Besiegelung der alltäglichen Geschäftsurkunden, während für wichtigere Beurkundungen im allgemeinen das große Siegel verwendet wurde. Von praktischem Nutzen war das kleinere Geschäftssiegel vor allem für solche Institutionen und Personen, die größere Mengen von Urkunden auszufertigen hatten. Das führte zu der weiten Verbreitung des Geschäftssiegels bei den bedeutenderen Stiften, Benediktinerklöstern und Städten. Die Blüte des Sigillum ad causas lag im späten Mittelalter. In dieser Zeit - so läßt der große Anwendungsbereich, der mancherorts kaum von dem des Hauptsiegels zu unterscheiden war, schließen - besaß das Geschäftssiegel volle Glaubwürdigkeit und wurde demgemäß als authentisch angesehen. Seine rasche Verbreitung bewirkte, daß auch das Sekretsiegel, das oft die Funktion eines selbständigen Nebensiegels übernahm, im Rheinland eine geringere Rolle als in anderen Landschaften spielte und daß die Zahl der übrigen Spezialsiegel im Rheinland auffallend gering war. Wenn auch die Bedeutung des Geschäftssiegels in der Neuzeit kontinuierlich bis zum Ende des alten Reiches abnahm, so ist doch unverkennbar: Das Geschäftssiegel war gerade in der Zeit, in der die Siegelurkunde selbst ihre größte Verbreitung erlangte, vielerorts im Rheinland das am meisten benutzte Siegel; oft stand es dem großen Siegel nur wenig nach, übertraf aber alle anderen Spezialsiegel merklich an Bedeutung. Vgl. Anm. 4. Wegen der bisher gänzlich fehlenden Vorarbeiten ist es leider nicht möglich, die f ü r das Rheinland gewonnenen Ergebnisse in den größeren europäischen Rahmen einzuordnen, so wünschenswert dies auch gerade im Hinblick auf die Beurteilung der rheinischen Siegelgewohnheiten sein mag.  Geschäftssiegel  497  Anhang 1310 Juli 22 Dechant und Kapitel des Domstiftes zu Köln einigen sich mit dem Klerus von Stadt und Diözese Köln, statt des auf Grund einer früheren Vereinbarung in Angelegenheiten des kölnischen Klerus benutzten speziellen Unionssiegels künftig das Geschäftssiegel des Domstiftes zu verwenden. Aus f . (A), Perg., Hist. Arch, der Stadt Köln, Domstift, Ork. 827, anh. großes Siegel des Domstiftes, Rückv. (2. Hälfte 14. Jh.): De modo et usu sigilli unionis ecclesiarum civitatis et diocesis Coloniensis. Ausf. (B), Perg., Stiftsarchiv Xanten, Urk. 216, anh. großes Siegel des Domstiftes; Druck bei P. WEILER, UB des Stiftes Xanten (1935; Verö f f . des Vereins zur Erhaltung des Xantener Domes e.V. 2) Nr. 417a S. 614f. Folgender Druck nach A.  Universis presentes litteras visuris et audituris Ernestus Dei gracia decanus totumque . . capitulum ecclesie Coloniensis in perpetuum congnoscere veritatem. Licet nos et universarum ecclesiarum ac monasteriorum civitatis et dyocesis Coloniensis . . capitula et collegia unum corpus simus in Christo, tarnen, quia ex certis et necessariis, licitis ac honestis causis nos cum universis ecclesiarum et monasteriorum eiusdem civitatis et dyocesis collegiis et conventibus olim inivimus et fecimus specialiter caritativam et inseparabilem unionem perpetuis temporibus duraturam ad evitandum pericula ac alia mala illicita et inhonesta et ad faciendum, procurandum et perficiendum bona et licita ad cultum Dei et religionem ac sanctorum patronorum nostrorum honorem necnon reverentiam et obedientiam nostri pontificis pro tempore existentis pertinentia et, que iuri vel rationi ac bonis moribus non forent contraria quoquo modo, et hiis diebus diversis tractatibus habitis inter reverendum in Christo patrem et dominum nostrum, dominum Henricum archiepiscopum Coloniensem et nos totumque clerum dicte unionis civitatis et dyocesis Coloniensis et interveniente compositione amicabili sui gracia inter ipsum et nos ac eundem clerum, quia dicta unio aliquo tempore usa fuit speciali sigillo in suis negociis et agendis, ne ex hoc membra a capite viderentur discrepare, nobis et ipsi clero visum est melius, honestius et utilius esse, ut, cum nos . . capitulum ecclesie Coloniensis predicte tamquam aliarum ecclesia-  498  Toni Diederidi  rum civitatis et dyocesis predictarum caput existamus, dicta unio postposito predicto sigillo, quo hucusque usa fuit, decetero sigillo . . capituli nostri ad causas, quod est antiquum, approbatum et auctenticum, utatur in suis negociis et agendis, in quibus prius alio sigillo uti consuevit. Et quia huiusmodi consilium de eiusdem sigilli nostri usu habendo et alio sigillo postponendo de communi consensu nostro processit et procedit, . . capitulo nostro sollempniter ad hoc convocato promittimus bona fide per presentes et ordinamus ad commodum et utilitatem dictarum ecclesiarum et monasteriorum, que nostra sunt commembra, quod exnunc inantea dilecti nobis in Christo Gerardus de Lymburgh et Okerus nostri concanonici tractatores dicte unionis a nobis deputati vel alter eorum, si ambo presentes non fuerint, seu is, cui ipsi commiserint, si forsitan ambo essent absentes de capitulo nostro, quascumque litteras ipsis ad sigillandum presentatas ex parte quarumcumque ecclesiarum dicte unionis diligenter videant et examinent ac faciant predicto sigillo nostro ad causas sigillari. Et postquam ipsi desierint esse tractatores, quicumque post eos secundum formam litterarum dicte unionis de capitulo nostro pro tractatoribus electi et ordinati fuerint ad dictam unionem ab eisdem Gerardo et Okero et ab eorum . . successoribus, ad idem tenebuntur, quandocumque super eodem sigillo nostro habendo fuerint requisiti. Et sie observatibur de eodem sigillo perpetuis temporibus in futurum nec denegabitur ipsum sigillum alicui vel aliquibus de confratribus dicte unionis in licitis et honestis causa gracie, odii vel timoris seu aliqua occasione, quin per dictos tractatores nostros concanonicos debeat petentibus predicto modo communicari liberaliter et concedi, obligantes nos ad hec sub debito prestiti iuramenti dicte unioni firmiter per presentes dantes etiam eisdem Gerardo et Okero predictis tractatoribus liberam et plenam potestatem per presentes eligendi et assumendi alios duos tractatores in loco eorum, q\ios de capitulo nostro magis utiles ipsi unioni noverint expedire. Et ita fiet ab eorum . . successoribus sub debito prestiti iuramenti successivis et perpetuis temporibus in futurum. In cuius rei testimonium et perpetuam firmitatem sigillum ecclesie nostre Coloniensis predicte presentibus duximus apponendum. Datum in die beate Marie Magdalene, anno Domini millesimo trecentesimo deeimo.  </p></sec></body></article>
