<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD with OASIS Tables v1.0 20120330//EN" "JATS-journalpublishing-oasis-article1.dtd">
<article><front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="publisher-id">afd</journal-id>
			<journal-id journal-id-type="journal-code">afd</journal-id>
			<journal-id journal-id-type="doi-code">afd</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>Archiv für Diplomatik, Schriftgeschichte, Siegel- und Wappenkunde</journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="epub">2194-5020</issn>
			<issn pub-type="ppub">0066-6297</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Böhlau Verlag GmbH &amp; CIE.</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="publisher-id">afd-1985-jg01</article-id>
			<article-id pub-id-type="doi">10.7788/afd-1985-jg01</article-id>
			<article-categories />
			<title-group>
				<article-title>Inhalt</article-title>
			</title-group>
			<pub-date pub-type="ppub">
				<day>1</day>
				<month>12</month>
				<year>1985</year>
			</pub-date>
			<volume>31</volume>
			<issue>1</issue>
			<fpage>V</fpage>
			<lpage>VIII</lpage>
			<permissions>
				<copyright-statement>© 2014 by Böhlau Verlag GmbH &amp; CIE.</copyright-statement>
				<copyright-year>2014</copyright-year>
				<license license-type="free">
					<license-p>This content is free.</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<related-article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" related-article-type="pdf" xlink.href="afd-1985-jg01.pdf" /><post-process status="unprocessed">2015-03-12T09:48:01.879+01:00</post-process><original type="pdf" xlink.href="afd-1985-jg01.pdf" />
			<counts>
				<page-count count="4" />
			</counts>
		</article-meta>
	</front><body><sec sec-type="index_only"><p>Inhalt ULRICH HUSSONG,  Studien zur Geschichte der Reichsabtei Fulda bis zur Jahrtausendwende. Erster Teil  1  THOMAS MARTIN,  Bemerkungen zur,Epistola de litteris colendis'  227  WOLFGANG METZ,  Quellenstudien zum Servitium regis (900-1250). Dritter Teil  273  WALTER K O C H ,  Die Reichskanzlei unter Kaiser Friedrich 1  327  HEINRICH M E Y E R ZU ERMGASSEN,  Tempore Capituli Generalis. Frühe Beispiele Urkundstätigkeit bei den Zisterziensern  ordensinterner 351  PAUL-JOACHIM HEINIG,  Zur Kanzleipraxis unter Kaiser Friedrich III. (1440-1493)  383  MANFRED GROTEN,  Studien zur Frühgeschichte deutscher Stadtsiegel. Trier, Köln, Mainz, Aachen, Soest  443  Abkürzungs- und Siglenverzeichnis  Anm. Auct. ant.  Anmerkung M G H , Auetores antiquissimi AASS Acta Sanctorum Abh. Abhandlung(en) Abhandlungen der (BerliAbh. Beri. ner, kgl.) preuß. Akademie der Wissenschaften, phil.hist. Kl. Abh. Gött. Abhandlungen der (kgl.) Gesellschaft der Wissenschaften zu Göttingen Abh. Münch. Abhandlungen der (kgl.) bayer. Akademie der Wissenschaften, phil.-hist. Kl. AD Archiv für Diplomatik ADB Allgemeine Deutsche Biographie AHR American historical Review Anal. Boll. Analecta Bollandiana Ann. Annalen, Annales AÖG Archiv für Kunde österreichischer Geschichtsquellen Arch. Archiv(e) Arch. d. Ges. Archiv der Gesellschaft für ältere deutsche Geschichte Archiv für UrkundenAUF forschung Ausf. Ausfertigung AZ Archivalische Zeitschrift Bd. Band Bearb., bearb. Bearbeiter, bearbeitet von BECh Bibliothèque de l'École des Chartes Beitr. Beitrag (-träge) Bibl. Bibliothek Bl(l). Blatt (Blätter) BF BÓHMER-FICKER, Regesta Imperii 5 (1198-1272) BM BÖHMER-MÜHLBACHER, Karolinger-Regesten 2. Aufl. Bull. Bulletin, Bulletino  Capit. Chron. Conc. Const. DA  DD Diss. dt. Dt. Chron. DZGW  M G H , Capitularía Chronicon, Chronica, Chronik M G H , Concilia M G H , Constitutione: Deutsches Archiv für Erforschung (bis 1944: Geschichte) des Mittelalters M G H , Diplomata Dissertation deutsch M G H , Deutsche Chroniken Deutsche Zeitschrift für Geschichtswissenschaft  ebd. EHR Epp. Epp. sei.  ebenda English historical Review M G H , Epistolae M G H , Epistolae selectae  Festschr. Forsch.  Festschrift Forschung(en)  Germ. Pont. Germania Pontificia, bearb. A. BRACKMANN Gbll. Geschichtsblätter GGA Göttinger Gelehrte Anzeigen Hdb. Hg., hg.  HZ  Handbuch Herausgeber, herausgegeben von historisch Historisches Jahrbuch Handschrift(en) Hauptstaatsarchiv Historische Vierteljahrschrift Historische Zeitschrift  It. Pont.  KEHR, Italia Pontificia  hist. HJb. Hs(s). HStA HV  Abkürzungs- und Siglenverzeichnis  VII  Jahr Jahrbuch (-bûcher) Jahrgang Jahrhunden (Deklinationsformen unverändert) JAFFÉ-EWALD JAFFÉ-KALTENBRUNNER JAFFÉ-LÒWENFELD Regesu pontifìcum Romanorum  Poeue POTTHAST  MGH, Poetae latini POTTHAST, Regesta Pontificum Romanorum  QEBDG  KG Komm.  Kirchengeschichte Kommission  Quell.  Quellen und Erörterungen zur bayerischen und deutschen Geschichte Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und Bibliotheken Quellen  LG Libr. confr.  Landesgeschichte MGH, Libri confratemitatum MGH, Leges Lexikon für Theologie und Kirche  JJb(b). Jg· Jh. JE JK JL  LL LThK MA ma. MGH MIGNE, PL MIÖG  Mitt. Ms(s). Mschr. MURATORI  Mittelalter mittelalterlich (Deklinationsformen unverändert) Monumenta Germaniae Histórica MIGNE, Patrologia Latina Mitteilungen des Instituts für österreichische Geschichtsforschung (1923-1944: M Ö I G ) Mitteilungen Manuskripte) Maschinenschrift MURATORI, Scriptores rerum Italicarum  NA  Neues Archiv der Gesellschaft für ältere deutsche Geschichtskunde Nachr. Gött. Nachrichten von der Akademie (bis 1940: Gesellschaft) der Wissenschaften zu Göttingen ND Nachdruck, Neudruck NDB Neue Deutsche Biographie Necr. MGH, Necrologia Germaniae NF Neue Folge Nr. Nummer NS Nova Series, Neue Serie Or.  Original  QFIAB  RBén. REFr Reg. Reg. Imp. RG RGG RH RHE RH F RhVB RQH S. s. SB Beri.  SB Heid.  SB Münch.  SB Wien  SchwZG  Revue bénédictine Revue d'histoire de l'église de France Regest(en) Reges ta Imperii Rechtsgeschichte Religion in Geschichte und Gegenwart Revue historique Revue d'histoire ecclésiastique Recueil des historiens des Gaules et de la France Rheinische Vierteljahrsblätter Revue des questions historiques Seite siehe Sitzungsberichte der (Berliner, kgl.) preuß. Akademie der Wissenschaften, phil.hist. Kl. Sitzungsberichte der Heidelberger Akademie der Wissenschaften, phil.-hist. Kl. Sitzungsberichte der (kgl.) bayer. (Münchener) Akademie der Wissenschaften, philolog. u. hist. Kl. (bis 1930), philosoph.-hist. Abt. (seit 1931) Sitzungsberichte der (kaiserl.) Wiener Akademie der Wissenschaften, phil.-hist. Kl. Schweizerische Zeitschrift für Geschichte (bis 1950: ZSchwG)  Vili  Abkiirzungs- und Siglenverzeichnis  Scr.rer.Germ. M G H , Scriptores rerum Germinicarum in usum scholarum SS M G H , Scriptores St. STUMPF, Reichskanzler StA Staatsarchiv stor. storico, storici usw. StMGBO Studien und Mitteilungen zur Geschichte des Benediktinerordens Stud. Studie(n) UB Unters. Urk.  Urkundenbuch Untersuchungen ) Urkunde(n)  Veröff. Vf. VG vgl.  Veröffen tlichung(en) Verfasser Verfassungsgeschichte vergleiche  Z. ZfdA  Zeile Zeitschrift für deutsches Altertum Zeitschrift für bayerische ZbLG Landesgeschichte ZGORh Zeitschrift für Geschichte des Oberrheins ZKG Zeitschrift für Kirchengeschichte Zeitschrift d. SavignystifZRG tung für Rechtsgeschichte, Germ. Abt. Germanistische, KanonistiKan. Abt. sehe und Romanistische Rom. Abt. Abteilung Zs. Zeitschrift ZSchwG Zeitschrift für schweizerische Geschichte (seit 1951 : SchwZG)  </p></sec></body></article>
